[
  {
    "question_number": 1,
    "question": "يستند الناس على الشائعات كثيرا لعدم .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ادراكهم للمعلومة الصحيحة (عدم وجود المعلومة الصحيحية )",
      "كثرة اتجاهات المعلومات"
    ],
    "answer": "ادراكهم للمعلومة الصحيحة (عدم وجود المعلومة الصحيحية )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 2,
    "question": "صنف النص الاشاعة على أنها....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عادة اجتماعية",
      "مرض اجتماعي",
      "حالة اجتماعية",
      "مشكلة اجتماعية"
    ],
    "answer": "مشكلة اجتماعية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 3,
    "question": "الخطأ في القرارات السليمة سببها.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
      "خطرها على البناء المجتمعي"
    ],
    "answer": "فقدان الشائعة للمصداقية الواقعية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 4,
    "question": "متى تكون الشائعات سلبية ....... //الشائعات تكون سلبية بالنسبة للحقائق إذا ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إذا أخذت مكان الحقيقة ( إذا حلت محل الحقيقة)",
      "كانت جزء من الحقيقة",
      "اذا كانت موثوقة",
      "اعتبروها تكمل الحقائق"
    ],
    "answer": "إذا أخذت مكان الحقيقة ( إذا حلت محل الحقيقة)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "ذكر العالم (جوردن ) أن الشائعات تكاد تكون :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة المعلومات",
      "نقص مستوى المعلومات لدى الناس (قلة المعلومات سبب في انتشار الشائعة)",
      "تنوع مصادر الأخبار",
      "السبب في انتشار حركات الغوغائية ( السبب في تحركات الغوغائية )"
    ],
    "answer": "السبب في انتشار حركات الغوغائية ( السبب في تحركات الغوغائية )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشائعة أصبحت ظاهرة اجتماعية خطيرة لما تحمله من منافاة للحقيقية ، توصل\nالباحث جوردن إلى  الغوغائية تكاد تكون سبب\nفي انتشار الاشاعة نتيجة لنقص المعلومات لدى الأشخاص ،  وبسبب ذلك يلتفتون إلى الشائعات لكي يبحثوا عن\nالحقيقة  والإشاعات تكاد تكون سبب الغوغاء\nوانتشار الهرج والمرج."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "( لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون......... )// ما قاله طائر القبرة كان......... (ما قاله القبرة يصنف ضمن...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائط",
      "الحكم",
      "أمثال(أمثلة)",
      "قصص"
    ],
    "answer": "الحكم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "أي العبارات التالية غير صحيحة ............( أي مما يلي لم يرد في النص..........)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أظهر الصياد مبالاته بهروب الطائر",
      "الطائر لا يسمن ولا يغني من جوع .",
      "اظهر الصياد لا مبالاته بهروب الطائر",
      "الطائر لم يخدع الصياد ."
    ],
    "answer": "اظهر الصياد لا مبالاته بهروب الطائر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "الأسلوب الذي اتبعه الطائر للهروب من الصياد هو //تكمن حيلة القبرة في // بماذا خدع الطائر الصياد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغيير مكانها تدريجيا (التدرج المكاني)",
      "اقتراحها علي الصياد باخباره بالحكم",
      "أخبره أن في حوصلته جوهرة",
      "الطيران للجبل قبل انهاء الحديث"
    ],
    "answer": "تغيير مكانها تدريجيا (التدرج المكاني)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "جملة «عض على شفتيه» تدل على ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الألم",
      "الإعجاب",
      "الندم",
      "الرضا"
    ],
    "answer": "الندم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "تكمن حيلة القبرة مع الصياد في ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توجيه الصياد بالنصائح",
      "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان",
      "الوصول إلى الجبل قبل الانتهاء من الحديث",
      "أخبره أن في حوصلته جوهرة"
    ],
    "answer": "تغير مكانها في كل مرة من مكان لمكان",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "أفضل عنوان لعموم القصة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسن التصرف",
      "الندم لا يفيد",
      "الصياد الماهر",
      "طائر القبرة"
    ],
    "answer": "حسن التصرف",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "أصف الصياد بأنه .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكيم قنوع",
      "ساذج",
      "حريص"
    ],
    "answer": "ساذج",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "صاد رجل قبرة ، فقالت له : «ما تريد أن تصنع\nبي» ؟ قال : «أذبحك و آكلكِ» ، قالت : «و لله ، إني لا أسمن و لا أغني من جوع ،\nولكني أعلمك ثلاث خصالٍ ، هي خير لك من أكلي ، الأولى أعلمك إياها وأنا بيدك ،\nوالثانية إذا صرت على الشجرة ، والثالثة إذا صرت على الجبل «.فوافق ، فقالت وهي في\nيده : « لا تأسفن على ما فاتك « ، فخلى عنها ، ولما صارت على الشجرة ، قالت له : «\nلا تصدقن بما لا يمكن أن يكون « ، ولما صارت على الجبل ، قالت : « ياشقي لو ذبحتني\nلوجدت في حوصلتي درة وزنها عشرون مثقالًا « ، فعض الصياد على شفتيه ، وتلهف ، ثم\nقال : « هاتي الثالثة « ، قالت : « قد نسيت الاثنتين السابقتين ، فكيف أعلمك\nالثالثة «؟ قال : «وكيف ذلك «؟ قالت : «ألم أقل لك : لا تأسفن على ما فاتك ، وقد\nأسفت ، وقلت لك : لا تصدقن بما لا يمكن أن يكون ، وقد صدقت ، فلو أنك جمعت عظامي ،\nولحمي ، وريشي ، لم تبلغ عشرين مثقالًا ، فكيف يكون في حوصلتي درة وزنها عشرون\nمثقالًا « .\nوهنا أطلقت القبرة جناحيها للريح ، وطارت\nتاركة الرجل في ندم وحسرة ."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "الكلمة التي يمكن أن تحل محل \"غاية\" دون تغيير المعنى، هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أصعب",
      "أسهل",
      "أقسى",
      "أقصى"
    ],
    "answer": "أقصى",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "\"الاحتراز\" في النص يقصد به:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختيار",
      "الاحتياط",
      "الاحترام",
      "الامتناع"
    ],
    "answer": "الاحتياط",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "يخاطب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحمق",
      "المتهور",
      "المدرك",
      "المتململ"
    ],
    "answer": "المدرك",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يفهم من النص أنه لا يُعاتب كل من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخذ بالأسباب",
      "تحاشى الأسباب",
      "استسلم للنجاح",
      "استخدم المكر"
    ],
    "answer": "أخذ بالأسباب",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الضمير الهاء في \" وقوعه \" يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيء",
      "الاحتراز",
      "القدر",
      "العاقل"
    ],
    "answer": "شيء",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي على العاقل أن يحتـرز غاية ما يمكنه، فإذا جرى القدر بِشر مع احترازه\nلم يُلَـم. والاحتراز يكون من كل شيء يمكن وقوعه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون\nفي كل حال."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "الأمراض التي تعنيها هذه المقولة هي الأمراض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الباطنية",
      "المعنوية",
      "المعدية",
      "المستعصية"
    ],
    "answer": "المعنوية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أشد الآلام على النفس هي التي لا يفحصها\nالطبيب ولا يستطيع أن يصفها المريض"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "تشير الجملة إلى أن الغني والفقير لهما\nوجهان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مؤذٍ وممتع",
      "معنوي ومادي",
      "واسع وضيق",
      "قريب وبعيد"
    ],
    "answer": "معنوي ومادي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغني البخيل أفقر من الفقير الكريم،\nفانظر ما قيمة غني يكون الفقير أغنى منه؟"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "ذكر في النص ميزات\nللقطار المغناطيسي عددها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تمتاز القطارات\nالمغناطيسية بميزات عديدة عن القطارات السريعة الأخرى ، فهي تستطيع بلوغ سرعات\nأعلى ، وتعمل بهدوء أكثر ، وبالإضافة إلى ذلك فإن طرقها الموجهة تحتاج صيانة قليلة\n، وكذلك فإن هذه القطارات تستخدم القدرة الكهربائية ،ولذلك فإنها لا تسبب إلا\nتلوثاً قليلاً ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون تغير المعنى ، هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالصدق",
      "والإحسان",
      "والعدل",
      "والظلم"
    ],
    "answer": "والظلم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يأمرنا الإسلام بالصدق والإحسان والعدل وينهانا عن الكذب\nوالظلم والجور"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "التلويح بالهجر يعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التهديد بالقطيعة",
      "التحلّي بالكره",
      "الإشارة إلى الحقد",
      "إضمار الغل"
    ],
    "answer": "التهديد بالقطيعة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما\nأجمل أن نُرزق ببشر لا يحملون غلًا، ولا يضمرون حقدًا، ولا يلوّحون بهجر، يبسطون\nلنا جناح الرفق، ويَحدبون\nعلينا بما يحملون في جوانبهم من قلوب كبيرة."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "ما معنى كلمة( يحدبون)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعطفون",
      "يميلون",
      "يرفقون",
      "يحدقون"
    ],
    "answer": "يعطفون",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما\nأجمل أن نُرزق ببشر لا يحملون غلًا، ولا يضمرون حقدًا، ولا يلوّحون بهجر، يبسطون\nلنا جناح الرفق، ويَحدبون\nعلينا بما يحملون في جوانبهم من قلوب كبيرة."
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "العنوان الأنسب لعموم النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وظيفة الإنزيمات",
      "تفاعلات كيميائية",
      "البكتريا والخمائر",
      "الإنزيم وأجسامنا"
    ],
    "answer": "وظيفة الإنزيمات",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "علاقة (من ثم فإن الإنزيم..... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "استئناف",
      "سبب",
      "تقرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "كلمة \"حفازة\" في السياق تدل على معنى:::",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المساعدة",
      "الانتباه",
      "التفاعل"
    ],
    "answer": "المساعدة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "عندما يأكل الإنسان يفرز الجسم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مادة مقاومة",
      "مادة معادلة",
      "مادة محللة",
      "مادة محفزة"
    ],
    "answer": "مادة محفزة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تتأثر الإنزيمات ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحركة",
      "الاتجاه",
      "البرودة",
      "المياه"
    ],
    "answer": "البرودة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "وفقا للنص فإن الوظيفة الأساسية للإنزيمات في الجسد هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقليل العمليات الكيميائية",
      "تسريع التفاعلات الكيميائية"
    ],
    "answer": "تسريع التفاعلات الكيميائية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانزيمات\nهي مواد حفازة عضوية\nتزيد معدل حدوث التفاعل الكيميائي لكنها لا تشترك في التفاعل ذاته، ودور الإنزيمات\nفي الخلايا التأكد أن التفاعلات الخلوية تحدث بسرعه لتضمن استمرار الحياة لها. يوجد عدد آﻻف من الإنزيمات ويستطيع كل إنزيم أن يحفز تفاعلاً واحداً\nمعيناً أو مجموعة من التفاعلات، والشيء الملاحظ في الإنزيم أنه بينما يقوم بتسريع\nالتفاعل فإنه لا يشترك فيه، ومن ثم فإن الإنزيم يعاد استخدامه مرة تلو المرة. تعمل\nالإنزيمات على أكمل وجه عند درجة حرارة الجسم الموجودة فيه، وعلى سبيل المثال، فإن\nالإنزيمات في جسم الإنسان تعمل على أكمل وجه عند حرارة ٣٧°م، وهي درجة حرارة\nأجسامنا المعتادة، وإذا تغيرت درجة الحرارة فإن نسبة الإنزيم تتغير ولا تستطيع أن\nتعمل بشكل تام، كما أن الإنزيم تهلك فعلياً عند ارتفاع درجة حرارة الجسم وتتأثر بدرجة\nالحرارة المنخفضة  حيث تتوقف عن العمل،\nوعندما تعود الحرارة لطبيعتها تعمل الإنزيمات بشكلها الطبيعي. والإنزيمات مطلوبة بكميات قليلة لأنه يمكن استخدامها مرات عديدة."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "يفهم من العبارة أن المقصود بالحرارة المتولدة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التي تصل إلى الأرض",
      "المندفعة بصوت قوي",
      "المتكاثرة بسرعة",
      "المتجددة والمنبعثة"
    ],
    "answer": "المتجددة والمنبعثة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد الحرارة المتولدة أثناء وميض البرق أكثر سخونة من سطح الشمس"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "يُفهم من النص أن من أبرز أسباب الشعور بتسارع الوقت",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التكرار والجمود",
      "الخيال والأحلام",
      "العجلة",
      "الوظيفة"
    ],
    "answer": "التكرار والجمود",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الضمير الهاء في تفاصيله\" يُقصد به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل",
      "العمل",
      "الطريق",
      "الروتين"
    ],
    "answer": "الطريق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "الأسلوب الأبرز الذي اعتمد عليه النص في إيضاح مقاصده",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه",
      "التوجيه",
      "الإجمال بعد التفصيل",
      "التفصيل بعد الإجمال"
    ],
    "answer": "التوجيه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "الفكرة الرئيسة في النص تدور حول:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجديد في العمل",
      "التجديد في الحياة",
      "أهمية الرياضة",
      "أهمية الوظيفة"
    ],
    "answer": "التجديد في الحياة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "بحسب النص، التغيير الكامل مطلوب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دائما",
      "أحيانًا",
      "قبل العمل",
      "بعد العمل"
    ],
    "answer": "أحيانًا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حين لآخر عندما يعتاد عقلك على القيام\nبنفس الشيء كل يوم دون أي تجديد يُذكر، تشعر أن الوقت يمر أسرع مما تتخيل دون أن\nتنجز ما تريد، وما نعنيه بالوقت هنا ليس يوما أو اثنين؛ بل حياتك بأكملها.\nوبالتالي لا بد أن تسعى للقيام بشيء مختلف من حين لآخر، كالجري أو ركوب الدراجات،\nأو حتى استغلال أبسط الأشياء لتغيير روتينك، كالذهاب من طريق مختلف للعمل، والتأمل\nفي أدق تفاصيله، وفي بعض المراحل يتوجب عليك القيام بتغيرات جذرية، مثل تغيير\nوظيفتك، أو الانتقال لمدينة أخرى لو كنت غير سعيد بعملك."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الكلمة الأنسب أن تضاف بداية النص وتكون الأقرب لصواب معنى العبارة هي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كأن",
      "ليت",
      "كل",
      "أكثر"
    ],
    "answer": "كل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "يوجد في النص لفظان بينهما تقابل هما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترك - منح",
      "فضول - لذة",
      "الطعام – العبادة",
      "فضول - العبادة"
    ],
    "answer": "ترك - منح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ترك فضول الطعام\nمنح لذة العبادة ."
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "\"حقُّ على الإنسان \" هذه العبارة تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحق له",
      "يجوز له",
      "يصدق عليه",
      "يجب عليه"
    ],
    "answer": "يجب عليه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "بحسب السياق ، أي المعاني التالية لا يدل على معنى \" يتحرّى \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينتظر",
      "يقصد",
      "يحرص",
      "يجتهد"
    ],
    "answer": "ينتظر",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "المراد بالجهد في \" غاية جهده \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المشقة",
      "الوسع",
      "الصعوبة",
      "الصبر"
    ],
    "answer": "الوسع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "تمثل عبارة (صحبة الاشرار قد تجعل الخير شريرا ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكرارا",
      "اقرارا",
      "ايضاحا وتأكيدا",
      "اكمالا وايجازا"
    ],
    "answer": "ايضاحا وتأكيدا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "أي العبارات لا تتوافق مع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخير والشر ضدان",
      "الصاحب ساحب",
      "المرء على دين خليله",
      "كل قرين بالمقارن يقتدي"
    ],
    "answer": "الخير والشر ضدان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حقُّ على الإنسان أن\nيتحرّى بغاية جهده مصاحبة الأخيار ومجالستهم ، فهي قد تجعل الشرّير خيِّرًا ، كما\nأن صحبة الأشرار قد تجعل الخيِّر شرّيرًا ."
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "تؤكد العبارة على أنّ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستلطاف يقسّي الكريم",
      "القوة تلين الكريم",
      "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
      "القسوة تلين اللئيم"
    ],
    "answer": "الاستعطاف يقسّي اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "2",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "العلاقة بين الجملتين ،علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشابه",
      "عكسية",
      "طردية",
      "تماثل"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "النص يقارن بين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشريف واللئيم"
    ],
    "answer": "الشريف واللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "يفهم من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم يزجر إذا استعطفته"
    ],
    "answer": "اللئيم يزجر إذا استعطفته",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "كلمة ( يستعطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكريم"
    ],
    "answer": "الكريم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "كلمة ( يستلطف ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللئيم"
    ],
    "answer": "اللئيم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكريم يلين عندما\nيُستعطف ، واللئيم يقسو عندما يُستلطف ."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كلمة ( آخر ) جاءت في معرض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدح",
      "الذم",
      "الاحتكار",
      "المبادرة"
    ],
    "answer": "الذم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "يمكن إدراج هذا النص تحت عنوان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المناكفات الحوارية",
      "الإدارة المؤسسية",
      "الحلول الفلسفية",
      "العلاقات الاجتماعية"
    ],
    "answer": "العلاقات الاجتماعية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البكاء هو أول طريقة\nللبحث عن الحلول ، وآخر وسيلة للتفاهم ."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "علاقة جملة \" أو أن هذا التدخل ..\" بالجملة التي قبلها في الفقرة ( ١ ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراك",
      "تعليل",
      "تحليل",
      "استباق"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "تشير الفقرة (3) إلى أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
      "النمو يؤدي إلى التنمية",
      "التنمية والنمو يؤدي كل منهما إلى الآخر",
      "التنمية والنمو لا يؤدي أي منهما إلى الآخر"
    ],
    "answer": "التنمية تؤدي إلى النمو(التنمية تفضي إلى النمو )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "من سياق الفقرة (۲) يفهم أن عبارة \" التغيير المصاحب للتنمية\" تعني:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
      "المساوي لها",
      "الحادث بسببها",
      "المسرع لحدوثها"
    ],
    "answer": "الموازي لمسارها(الموازي لها ) ( الموازي لأمرها) (الموازي لمرادفها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "معنى (يفضي ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يؤدي (يؤدي إلى)"
    ],
    "answer": "يؤدي (يؤدي إلى)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بمسائلة لما فيها",
      "بتفسير غامضها( تفسير شيء من غامضها)",
      "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
      "بتقعيد موضوعها"
    ],
    "answer": "بالإضافة لها (إضافة لها) ( إضافة لمعلوماتها )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "يغلب على أسلوب الفقرة ( 1) ......... // الفقرة الأولى تتحدث عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقويم",
      "التعداد",
      "التعريف",
      "التقديم"
    ],
    "answer": "التعريف",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "۱) يخلط\nالبعض بين مفهومي التنمية والنمو، باعتبارهما مفهومين مترادفين، رغم ما بينهما من تباين\nفي عدد من الأوجه. فالنمو يتضمن عملية تغيير تلقائية تحدث من غير تدخل من جانب الإنسان،\nأو أن هذا التدخل يكون محدوداً وفي جانب واحد غالباً. أما التنمية فتشير إلى عملية\nتغيير متعمدة محكومة بإرادة إنسانية وبجهود منظمة لتحقيق أهداف تمس حياة الإنسان بأكملها.\n(۲) كما أن مقدار التغير الحادث\nمن طريق النمو عادة ما يكون ضئيلاً وأقرب إلى التغيير الكمي. أما التغيير\nالمصاحب للتنمية فهو تغيير عميق\nوسريع وأقرب إلى التغيير الكيفي. فالنمو يحدث عن طريق التطور البطي\nوالتحول التدريجي، أما التنمية فتحتاج\nإلى دفعة قوية تخرج المجتمع من حالة الركود والتخلف إلى حالة التقدم والازدهار.\n(۳) وأخيراً فإن النمو مستوعب في\nالتنمية، في حين ليس من الضروري أن يفضي كل نمو إلى تنمية. لذا يمكن القول إن الدول\nالنامية ليست في حاجة إلى مجرد النمو، وإنما هي في حاجة إلى التنمية المبنية على القدرة\nوالخصائص الذاتية لكل دولة. و يظهر الفرق بين مفهوم التنمية ومفهوم التقدم من حقيقة\nأن عملية التنمية و مستواها يمكن التحقق منها عملياً وموضوعيا، أما التقدم فهو حكم\nقيمي وتفسير ذاتي ونسبي؛\nيختلف باختلاف الإطار الفلسفي والفكري\nلكل مجتمع."
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "أسلوب النص أسلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي عميق",
      "أدبي علمي",
      "تاريخي أدبي",
      "تاريخي موثق"
    ],
    "answer": "أدبي علمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "فيما يتعلق بأنف الإنسان كلمة \" يكفي \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
      "وصف طريقة عمله",
      "الكشف عن دقة وظائفه",
      "إثبات حاجتنا له"
    ],
    "answer": "الدلالة على أهميته (التدليل على أهميتها)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "كلمة \" إشارات \" في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علامات",
      "إفرازات",
      "نبضات",
      "محفزات"
    ],
    "answer": "نبضات",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هل\nتعلم أن بدنك أعضاء وأجهزة شتى قد تآلفت أشد التآلف ، هل تساءلت يوماً أي هذه\nالأعضاء هو الأجل أهو دماغك الذي به تتعلم والمؤلف من ملايين الخلايا في صفوف\nمرتبة ، منها المحرك ومنها صاحب الحس ،ومنها المدرك ، ومنها المنطِق والسامع ، أم\nهي عينك التي بها تقرأ وتحدّق في القاصي والداني، في سرعة كلمح البصر ،خلق لله لها\nجفنيها يقيانها من الغبار وطول النظر ، أم أذنك التي لا ترى منها سوى صيوانها جامع\nالأصوات، وما خفي منها أعظم شأناً وأدق تركيباً ، ومهمتها التقاط الموجات الصوتية\nوتحويلها إلى إشارات كهربية عصبية يفهمها دماغك . أما أنفك، فما خبره ، يكفي أنك\nعبره تستنشق الهواء وتزفره ألف مرة كل ساعة فيدفئه ويرطبه وينظفه وهو الذي يميز لك\nالطيب من الخبيث من نبات وطعام ورائحة ."
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "نفهم من العبارة أن البيئة الملائمة تنتج لنا حلاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فذا",
      "ملائما",
      "عاديا",
      "ماديا"
    ],
    "answer": "فذا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البيئة الملائمة هي التي تحول حلًا\nعاديا إلى  حل ممتاز ومن هنا فإن تكوين بيئات\nعمل ممتازة يظل هو الشيء الأكثر أهمية والأعظم نفعاً"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "يؤكد هذا النص على خلق من الأخلاق النبيلة هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السخاء",
      "الشجاعة",
      "التواضع",
      "التأني"
    ],
    "answer": "التواضع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "كم تضاداً ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "واحد",
      "اثنان",
      "ثلاثة",
      "أربعة"
    ],
    "answer": "اثنان",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "علاقة جملة (وإن أراد أن يكون في مقدمتهم ) بما بعدها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرطية",
      "جزئية",
      "خصوص",
      "جزاء"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن سبب كسب البحار\nوالأنهار لمياه الينابيع الجبلية ، يكمن في كونها أدنى منها ، وهكذا إن أراد\nالحكيم أن يكون فوق سائر الناس ، يجب أن يضع نفسه أدنى منهم ، وإن أراد أن يكون في\nمقدمتهم ، يضع نفسه خلفهم ؛ عندها  رغم\nوجوده فوق سائر الناس ، لن يشعروا بثقله ، ورغم وجوده في المقدمة ، لن يعتبروا ذلك\nإهانة ."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "القطعة تتحدث عن خلق نبيل وهو : ....... // يحث النص على..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشجاعة",
      "التواضع",
      "التأني",
      "الكرم"
    ],
    "answer": "التواضع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "كم تضاد بالنص ………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "علاقة جملة (وإن تضع نفسك أسفلهم ) بما بعدها .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرطية",
      "جزئية",
      "عمومية",
      "توازي"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المناطق\nالمنخفضة تحصل على الماء المتساقط من الأماكن العالية، فإذا أردت أن تتقدم قوم\nعليك \nأن\nتكون خلفهم، وإن تضع نفسك أسفلهم تعلوهم"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "تمثل عبارة \" فتملكه الرعب \" لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "إجمالاً",
      "توضيحاً",
      "سبباً"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "يعبر النص عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خوف",
      "أرق",
      "قلق",
      "حلم"
    ],
    "answer": "حلم",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "جملة (ارتعدت فرائصه) تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اهتزت عيناه",
      "ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )"
    ],
    "answer": "ارتجف جسمه ( ارتجفت أعضائه )",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في أثناء نومه وحيداً\nفي غرفته  الصغيرة ، نظر إلى الظلام السائد\nفتملكه الرعب ، وفجأة تحققت جميع مخاوفه وكوابيسه أمام عينيه ، فقد خرج من قلب\nالظلام كائنٌ .. ؛ فتى صغير يشبهه تمامًا يقف أمامه في ثقة ، ارتعدت فرائصه ، وسأله\nفي خوف : من أنت ؟ ماذا تريد ؟ كيف يمكن أن تذهب دون أن تصيبني بمكروه ؟ قال : أنا\nمستقبلك الزاهر ، إذا صحوت ، اسعَ لتحقيقي لا لتأويلي ."
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "نفهم من الجملة أن الحقوق التي لنا عند الآخرين تلتمس من خلال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البكاء",
      "البراهين",
      "العواطف",
      "الاستجداء"
    ],
    "answer": "البراهين",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم يعد لديك ما\nتلتمس به حقك عند الآخرين غير الكلام الأجوف ، فمن الخير لك أن تصمت ."
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "يمكن استبدال الكلام الأجوف ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفارغ",
      "المراوغ",
      "المزعج",
      "المجوف"
    ],
    "answer": "الفارغ",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم يعد لديك ما\nتلتمس به حقك عند الآخرين غير الكلام الأجوف ، فمن الخير لك أن تصمت ."
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "من خلال النص فإن الكرم صنف من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التربية",
      "الأدب",
      "الحسب",
      "الطبيعة"
    ],
    "answer": "الأدب",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأدب هو عبارة عن\nمعرفة ما يُحترز  به من جميع أنواع الخلل .\nوهو قسمان : طبيعي وكسبي .فالطبيعي ما فطر عليه الإنسان من الأخلاق الحسنة والصفات\nالمحمودة كالكرم والحلم .\nوالكسبي ما اكتسبه\nبالدرس والحفظ والنظر فحينئذ يعرف بأنه علم صناعي تعرف به أساليب الكلام البليغ في\nكل حال من الأحوال وهو المدعو  (بعلم الأدب\n) ، وموضوع الكلام المنظوم والمنثور من حيث فصاحته وبلاغته ."
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "يفهم من سياق الفقرة ( 4 ) أن كلمة \" قصبة \" تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدينة علمية",
      "مكان هجرة",
      "مركزاً اقتصادياً",
      "عاصمة سياسية"
    ],
    "answer": "عاصمة سياسية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "أي الآتي يمكن استنتاجه من الفقرة ( 1 ) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
      "بُعد مقر تدريس الإمام مالك عن الشهرة",
      "معظم المساجد ذات المدارس ينبغي السفر إليها",
      "عمق مساهمة الإمام مالك في تدبير شؤون الدولة"
    ],
    "answer": "الإمام مالك يبعث على الإعجاب والدهشة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "تدل (تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه ولا عرفنا ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيبة",
      "الوقار"
    ],
    "answer": "الهيبة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "العلاقة بين (تهيّبنا كلامه ) و (وهو أشد تطامناً منا له ):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تتابعية",
      "تعليلية"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "وفقاً لما ورد بالفقرة (4) يفهم أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )",
      "الافتاء من شروط العلم",
      "أنه رحيم ويهتم بمصالح الناس"
    ],
    "answer": "العلم من شروط الافتاء (الإفتاء يحتاج علم وافر) (الافتاء مشروط بالعلم الوافر )",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) ، أي الآتي غير صحيح بالنسبة للإمام مالك ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تميز في علوم الفقه",
      "تميز في علوم الحديث",
      "اتجه للتدريس منذ حداثته",
      "عرف في المشرق والمغرب والأندلس"
    ],
    "answer": "اتجه للتدريس منذ حداثته",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "تدل الفقرة الخامسة على أن المدينة المنورة/ / يفهم من النص أن المدينة المنورة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توازي دمشق بالمكانة العلمية",
      "لم تفقد مكانتها العلمية",
      "صارت ذو مكانة سياسية ودينية",
      "المدينة المنورة عاصمة الدولة الاسلامية"
    ],
    "answer": "لم تفقد مكانتها العلمية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) الإمام\nمالك بن أنس – رحمه الله – أتاه الله تعالى بسطة في العلم والجسم والخلق ، وهي\nصفات نادرة . وقد اختار أن يكون درسه في مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم ، ثالث\nالمساجد التي تُشدّ إليها الرحال ، وأكبر حلقة علمية في ذلك التاريخ . واختار أن\nيكون موضع جلوسه المكان الذي كان يجلس فيه عمر بن الخطاب رضي الله عنه في قضائه\nوتدبيره شئون الدولة ، وفتاويه للناس . وكان من حُسْن الاختيار أنه سكن في المنزل\nالذي كان ينزل فيه عبدالله بن مسعود رضي الله عنه ؛ فكان العلم يُظِلُ فكره في\nالمكان ، كما كان يُظِلُه في كل أعماله وكل الأزمان .\n(2) وقد وُلد في أسرة\nاشتهرت بالرواية ونشأ بين رواة محدّثين ؛ ولذلك اتجه ، بعد أن حفظ القرآن الكريم\nوتفصّح بالعربية ، إلى طلب علم الرواية والفقه . وبعد أن وعى ما أدركه من علم أهل\nعصره ؛ اتجه عند نضجه إلى الدرس . \nوقد تحدث أهل المدائن\nوالأمصار باسمه ، فكانت فتاويه تُنشر وتذاكر في مصر والشام ،وبلاد المغرب كلها\n،والأندلس .\n(3 ) إن تلك المكانة\nما جاءته عفواً بل لها أسباب من نشأته ، ومن جهوده ، ومن شيوخه ، ومن شخصه ؛ مما\nأدى إلى فيض علمه الغزير واستنباطه الفقهي السليم ، وإدراك مصالح الناس والعلم\nبالقرآن والسنة ، وتنقيح الرواية ونقدها بدراية عميقة مُدّركة . وقد عاش في عصر\nماجَتْ فيه فتَنٌ كموج البحر ، وكان هو يركب سفينة النجاة ، ولا يخوض فيها ،\nويستنقذ الدين والعلم والفقه بشخصه القوي .\n(4) وقد كانت البيئة\nالعامة كبيئته الخاصة توجهه نحو المعرفة وطلب الرواية ، فقد وُلد وعاش بمدينة رسول\nالله صلى الله عليه وسلم ، ومنزل الشرع الإسلامي ، ومعقل حكم الإسلام الأول  إذ كانت قصبة الدولة الإسلامية في عهد أبي بكر\nوعمر وعثمان وعلي رضي الله عنه .\n(5) وكانت للمدينة\nأيضا تلك المنزلة العلمية في العهد الأموي ؛ إذ كانت مهد السنن والفتاوى المأثورة\n، حتى لقد كان الحاكم العادل عمر بن عبدالعزيز - رحمه الله – يكتب إلى الأمصار\nيعلمهم السنن والفقه ، ويكتب إلى أهل المدينة يسألهم عما مضى ، ويعمل بما عندهم .\n(6) وكان في درسه\nيبتعد عن الغُلوّ ، ولم تكن فيه جفوة ولا خشونة ، وقد قال بعض تلاميذه : كان إذا\nجلس معنا كأنه واحد منِّا ، يتبسّط معنا في الحديث ، وهو أشد تطامناً منا له ،\nفإذا أخذ في حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم تهيّبنا كلامه ، كأننا ما عرفناه\nولا عرفنا ."
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "يتضمن النص التأكيد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعادة",
      "القناعة",
      "التفاؤل",
      "التغافل"
    ],
    "answer": "القناعة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "المعنى الأقرب للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكي تسعد عليك أن تتقن فن التجاهل",
      "قلب لا يبالي لا يعيش سعيداً",
      "من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً",
      "إذا أسعدت نفسك أسعدت من حولك"
    ],
    "answer": "من لا يرضى بالقليل لا يرضى أبداً",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "إحدى الكلمات الآتية لو حذفت من النص لم يتأثر السياق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أردت",
      "تنظر",
      "انظر",
      "منك"
    ],
    "answer": "انظر",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أردت السعادة فلا\nتنظر لمن قسم له أكثر منك بل انظر لمن قسم له أقل منك ."
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "جملة ( فقلما يقتنع الناس بما لديهم ) الواردة بالنص تفيد أن ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأكثرية لديهم رضا",
      "الأقلية لديهم رضا",
      "الناس متساوون"
    ],
    "answer": "الأقلية لديهم رضا",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يبحث الناس دائما عما\nهو ليس في أيديهم فقلما يقتنع الناس بما لديهم"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "يفهم من النص أن الذي يقنع بما لديه يكون.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "راضيا",
      "ساخطا",
      "ناقما",
      "حاقدا"
    ],
    "answer": "راضيا",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يبحث الناس دائما عما\nهو ليس في أيديهم فقلما يقتنع الناس بما لديهم"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم المبالاة",
      "التأقلم مع كل الظروف",
      "الأنانية ونسيان الآخر",
      "الصبر والسعادة"
    ],
    "answer": "التأقلم مع كل الظروف",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها دون أن تؤثر في المعنى هي ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طقسه",
      "سيان",
      "أكان",
      "الطقس"
    ],
    "answer": "الطقس",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "معنى كلمة (سيان )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقاربة",
      "المساواة",
      "المجاورة",
      "التتابع"
    ],
    "answer": "المساواة",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "تفيد العبارة أن الشجاع يَغلب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دائماً",
      "كثيراً",
      "قليلاً",
      "نادراً"
    ],
    "answer": "كثيراً",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "ما الكلمة التي لا يمكن حذفها .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "وهزمهم",
      "شجاع",
      "بإقدامه"
    ],
    "answer": "شجاع",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "يعود الضمير في كلمة ( هزمهم) على ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "شجاع",
      "من",
      "كم"
    ],
    "answer": "الناس",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "علاقة ( هزمهم بـإقدامه) بما قبلها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيدية"
    ],
    "answer": "تأكيدية",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "يعود الضمير في كلمة ( بإقدامه ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "الشخص"
    ],
    "answer": "الشخص",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "العلاقة بين (الإقدام) و (الشجاعة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباين",
      "ترادف",
      "تضاد",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الثالث (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان السعيد هو\nالذي يحمل طقسه معه ، سيان عنده أكان الطقس ممطراً أم مشمساً ."
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "حسب سياق النص فإن معنى \" احتُضِر\" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستدعاء",
      "الاستخلاف",
      "الإحضار",
      "النزع"
    ],
    "answer": "النزع",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "صلاة أبى بكر-رضي الله عنه - بالمسلمين تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختياره",
      "اختباره",
      "قربه (فكرته)",
      "عدالته"
    ],
    "answer": "اختياره",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "ماذا يقصد بعبارة \" حمل الكافة على احكام الشريعة \" ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخذ باليد",
      "تصبير المسلمين",
      "توجيه الناس",
      "قيادة الأمة"
    ],
    "answer": "قيادة الأمة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "عبارة \" ما شاء الله \" حسب السياق ، تحمل معنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخوف",
      "الأمان",
      "الشك",
      "التقدير"
    ],
    "answer": "التقدير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "يُقصد بالضمير الهاء في كلمة \"صاحبه \" :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرسول صلى الله عليه وسلم",
      "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
      "السنن",
      "الأمر"
    ],
    "answer": "أبو بكر الصديق رضى الله عنه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "العلاقة بين (قاتل أهل الردة ) ب ( اجتمع العرب ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "نتيجة وسبب",
      "من العموم للخصوص",
      "من الخصوص للعموم"
    ],
    "answer": "سبب ونتيجة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "ما هي الصفة التي عرفناها من آخر سطر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقتداء",
      "أحكام الشريعة",
      "أحكام الاجتماع"
    ],
    "answer": "الاقتداء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "حتى اجتمع العرب على الإسلام تدل على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثرة",
      "الرهبة",
      "القوة",
      "الخوف"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لمّا احتُضِر الرسول-\nصلى الله عليه وسلم –أمر أبا بكر الصديق- رضي الله عنه- بالصلاة بالمسلمين ،\nفارتضاه الناس لحمل  الكافة على أحكام\nالشريعة بعد وفاته عليه السلام ، فقام بذلك أبو بكر-رضي الله عنه – ما شاء الله\nمتّبعًا سنن صاحبه ، وقاتل  أهل الردّة حتى\nاجتمع العرب على الإسلام."
  },
  {
    "question_number": 103,
    "question": "أفضل عنوان لعموم النص ،هو:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع الزّيوت",
      "مشتقات الزيت",
      "اكتشاف الزيت وخواصّه",
      "صناعه الزيت وآثارها"
    ],
    "answer": "اكتشاف الزيت وخواصّه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "وفقاً لمنطوق الفقرة (1) ، أي التواريخ الآتية أقرب لتاريخ حفر أول بئر للزيت؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١٨٢٠",
      "١٨٥١",
      "١٩٠٠",
      "١٩٢٠"
    ],
    "answer": "١٨٢٠",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 105,
    "question": "تعتبر كلمة \"بترول\" في الفقرة (4) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
      "أشمل من كلمة \" زيت \"",
      "اسم لمشتق من مشتقات الزيت",
      "اسم لبعض مشتقات الزيت الثقيلة"
    ],
    "answer": "مرادفة لكلمة \" زيت \"",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 106,
    "question": "المقصود بــ \" الأساليب الاقتصادية \" في الفقرة (1) هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتوفرة اقتصاديًا",
      "المتقدمة تقنيًا",
      "الأسهل استعمالاً",
      "المجدية ماليًا"
    ],
    "answer": "المتقدمة تقنيًا",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 107,
    "question": "معنى كلمة \" سمة \" الواردة في الفقرة (2) هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظّرة",
      "خاصيّة",
      "أساس",
      "حاجة"
    ],
    "answer": "أساس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1)عرف الإنسان\nالزيت من قديم الزمان واستعمله في احتياجاته كالبناء والطلاء ، وتعبيد الطرق ،\nومداواة الجروح. ولكن افتقار الإنسان إلى الأساليب الاقتصادية التي تمكنه من\nاستخراج الزيت على نطاق واسع قلل فرص الانتفاع به، وجعل طرق الاستفادة منه محدودة .\nوقبل نهاية النصف الأول من القرن التاسع عشر حُفر أول بئر لاستخراج الزيت من باطن\nالأرض ، وكانت هذه إشارة البدء للتنقيب عن الزيت.\n(2)وبعدها أصبح\nالزيت سمة هذا العصر ودعامته للصناعة ؛ فقد أحدث الوقود البترولي السائل تغيراً\nجذرياً في حياه البشر، إذ مكنهم من صنع محركات الاحتراق الداخلي وتطويرها ،ومهد\nالطريق أمام تحسين صناعات السيارات والطائرات والآلات وسخرها لخدمة الإنسان ،ورفع مستوى\nمعيشته ؛كما يمتاز الوقود البترولي عن غيره من أنواع الوقود كالفحم والحطب بأنه يحترق\nبسهولة احتراقاً يكاد يكون كاملاً دون أن يخلف رماداً ، فضلا عن سهولة تخزينه\nونقله. والوقود البترولي إما غاز وإما سائل. ويمكن تقسيم السوائل منه إلى بنزين\nوكيروسين وزيت وغاز وديزل ونحو ذلك.\n(3) أما\nالبنزين الناتج عن عملية تقطير الزيت الخام، فلا يكاد يفي بالطلب المتزايد عليه ، لأن\nنسبة البنزين في الزيت الخام ضئيلة .ويستعمل الكيروسين للإنارة وفى أغراض التدفئة\nوالطهو. يضاف إلى ذلك أن ظهور الطائرات النفاثة في عالم الطيران أدى إلى زيادة\nكبيرة في استهلاك الكيروسين. ويُعدّ الإسفلت من أهم المواد العازلة في صناعة\nالكهرباء عامة، فهو مادة مثالية لعزل الأسلاك الكهربائية المطمورة لأنه يصد الماء\nوالرطوبة من الوصول إلى الأسلاك النحاسية وكذا يستعمل في الأشرطة العازلة. ويسهم\nالأسفلت بنصيب فاعل في صنع مواد الطلاء، وفي أحذية الألعاب الرياضية.\n(4) ومع\nالزمن اتسعت صناعة البترول ومنتجاته الكيمياوية ؛ فأصبح يصنع منها الآن عدد لا\nيحصى من المواد. ولا تزال المختبرات العلمية تدرس إمكان إنتاج المزيد من المواد\nالجديدة التي لم تعرف من قبل. ولقد تطورت علوم الكيمياء تطوراً ملحوظاً بعد\nارتكازها على البترول في ابتكار مواد جديدة ."
  },
  {
    "question_number": 108,
    "question": "من سياق العبارة نفهم أن معنى الترجمة ، هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقل بين اللغات",
      "وصف المشارب",
      "ذكر أخص المناقب",
      "سرد السيرة"
    ],
    "answer": "سرد السيرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 109,
    "question": "كلام ياقوت الحموي يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دقة الوصف",
      "رفعة الذوق",
      "التشبيه",
      "التبجيل"
    ],
    "answer": "رفعة الذوق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حينما ترجم ياقوت\nالحموي لابن جني وكان أعور العين قال: \"وكان ممتعاً بإحدى عينيه \" ."
  },
  {
    "question_number": 110,
    "question": "النص السابق يتضمن التأكيد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأني(الاستسلام)",
      "التفاؤل",
      "التباهي (الشجاعة)",
      "التغافل"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 111,
    "question": "(دروس الحياة ) تعني ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قواعد للتعايش",
      "قواعد للتسلط",
      "رصد الاحدث",
      "التنبؤ بالمستقبل"
    ],
    "answer": "قواعد للتعايش",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جميل أن تتعلم من\nدروس الحياة ألا تحتفظ منها إلا بالذكريات الجميلة."
  },
  {
    "question_number": 112,
    "question": "علاقة عبارة \" فإنه يضمر لك الكره \" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "نتيجة",
      "تماثل",
      "استدراك"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 113,
    "question": "كم تضادًا ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١",
      "٢",
      "٣",
      "٤"
    ],
    "answer": "٣",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تطمئن إلى عدو وإن\nلبس ثوب الصديق و أبدى لك المحبة فإنه يضمر لك الكره ."
  },
  {
    "question_number": 114,
    "question": "وفقا للنص فإن عملية استخراج النفط تمر بعدة مراحل عددها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 115,
    "question": "في أي مرحلة يتم التأكد فيها وجود النفط من عدمه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عملية الحفر",
      "البحث عن تراكيب جيولوجية",
      "البحث عن شواهد",
      "التوقع"
    ],
    "answer": "عملية الحفر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 116,
    "question": "معنى ( شواهد الوارد بالنص) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دراسات نفطية",
      "أدلة حسية",
      "أدلة معنوية",
      "دراسات بحثية"
    ],
    "answer": "أدلة حسية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 117,
    "question": "علاقة جملة (ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية ضخمة )بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "توضيح",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 118,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر .............. // عندما نقوم بالحفر ولا نجد نفط ستكون الخسارة : // عمليه التنقيب تعتبر : //",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
      "الزمن المهدر (هدر للوقت)",
      "هدر للمال",
      "غير مجدية"
    ],
    "answer": "أموال ضخمة وجهد كبير (أموال كثيرة وجهد كبير) مكلفه ماديا وتستنزف جهد كبير",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 119,
    "question": "عندما لا يتم العثور على النفط فإن ذلك يتسبب بخسائر ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أموال ضخمة",
      "أموال وجهد"
    ],
    "answer": "أموال وجهد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عملية البحث والتنقيب\nعن النفط ليست بالأمر السهل أو اليسير ذلك أنها تتطلب جهدا كبيرا واستثمارات مادية\nضخمة وتتمثل صعوبة التنقيب عن النفط في أن البحث عنه يتم بطرق غير مباشرة تشمل\nالبحث عن تراكيب جيولوجية معينة مناسبة لتجمعه أو شواهد تشير إلى تواجده في القطاع\nالطبقي ثم البحث عن صخور ذات مسامية ونفاذية جيدة يتحرك خلالها النفط المتكون ثم\nاختبار هذه الشواهد بالحفر لمعرفة تواجد النفط من عدمه"
  },
  {
    "question_number": 120,
    "question": "يصح أن يرجع الضمير الهاء في \"غيره\" إلى كل مما يأتي باستثناء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هذا",
      "الاستخدام",
      "مثلي",
      "الورق"
    ],
    "answer": "مثلي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 121,
    "question": "علاقة (فالحاجة إليه كبيرة ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علة",
      "نتيجة",
      "تفسير",
      "تخصيص"
    ],
    "answer": "علة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 122,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع الورق ( استخدامات الشجر أكثر في الورق) ( اكثر الصناعات من الاشجار للورق)",
      "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
      "اكثر صناعات ثلثين للورق",
      "أقل الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق"
    ],
    "answer": "أكثر الأشجار يستخدمون لصنع غير الأوراق ( استخدامات الشجر أكثر في غير الورق) ( اكثر صناعات من ثلثين الشجر في غير الورق) (استخدامات الشجر اقل في الورق )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 123,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر الاشجار يستخدمون لصنع الاوراق",
      "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
      "اقل الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق"
    ],
    "answer": "اكثر الاشجار يستخدمون لصنع غير الاوراق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 124,
    "question": "أي مما يلي صحيح ؟ // يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستخدام الأقل من الأشجار في صناعة غير الورق",
      "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
      "الاستخدام الأقل من الاشجار في غير صناعة الورق",
      "الاستخدام الأكبر الأشجار في صناعة الورق"
    ],
    "answer": "الاستخدام الأكبر من الأشجار في صناعه غير الورق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغطي الأشجار\nثلث سطح الأرض تقريبا، ويستخدم الكثير منها في صناعة الورق، فالحاجة إليه كبيرة،\nويمر بمراحل متعددة ومتكررة، ويستخدم مثلي هذا الاستخدام في غيره."
  },
  {
    "question_number": 125,
    "question": "علاقة ( مصاحبةً ...... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تعارض",
      "تلازم",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أحمد لديه حمى شديدة،\nمصاحبةً بصداع وآلام في الرأس"
  },
  {
    "question_number": 126,
    "question": "علاقة( ورافقه ........ ) بما قبها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلازم",
      "تماثل",
      "تفسير",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "تلازم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أصيب أحمد بالحمى ،\nورافقه الصداع والحرارة"
  },
  {
    "question_number": 127,
    "question": "يتبين من النص أن حالة الكاتب............. // النص يصف شخصية الكاتب أنه ......... // اسلوب الكاتب كان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفائل",
      "منقاد",
      "ساذج(ساذجة)",
      "فطن"
    ],
    "answer": "ساذج(ساذجة)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  },
  {
    "question_number": 128,
    "question": "تدل جمله تذهب من راسي كسقوط دمعه الطفل على...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السرعة",
      "التأثير",
      "الضعف"
    ],
    "answer": "السرعة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال لي شخص يحبه قلبي  :قم لأعطيك\nشيء تتذكرني به قبل رحيلي فسررت وهممت بالقيام فهمس لي في أذني «مما في باطن الأرض\nأفضل مما فوقها «  فظلت الحكمة في رأسي حتى\nكادت ان تذهب  كسقوط دمعه الطفل فخطرت لي\nفكره سريعة  فكانت هذه الفكرة رصاصه الحياه\nفذهبت فحفرت في الارض فلم اجد سوى التراب وبعض الحصا ثم حفرت مرة اخرى فوجدت الماء\nولكنني لم أعلم معنى الحكمة التي قالها لي\nنص آخر\nقال لي اكثر من يحبه قلبي قم يا صديقي لاهديك قبل رحيلي\nشيء تتذكرني به فمدت يدي ليعطيني ثم اقترب مني وهمس لي باذني مافي الارض اجمل مما\nفي باطنها ظلت ببالي وبعد سنوات كانت ستذهب مني كذهاب دمعة الطفل فخطرت ببالي فكرة\nطارئة وكانت - رصاصة الرحمة - فجعلت اعلى مافي الارض اسفلها فلم اجد الا الححصى\nوالتراب ثم حفرت اكثر فوجدت الماء العذب الطيب لكنني لم اعلم ما كان يقصده صديقي"
  },
  {
    "question_number": 129,
    "question": "إذا اتبعت النصيحة في القطعة فإنها تمكنك من .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممارسة النقد الهادف",
      "احترام الرأي المخالف",
      "ممارسة النقد",
      "طرح أسئلة جديدة"
    ],
    "answer": "ممارسة النقد الهادف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا رفضت اراء الاخريين لا تنتقدهم بل\nاسألهم أسئلة جيدة ليعرفوا بها اخطاءهم بأنفسهم."
  },
  {
    "question_number": 130,
    "question": "يستنتج من النص أن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهل الخير أكثر من أهل الشر",
      "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
      "أهل الخير مثل اهل الشر",
      "لا توجد مقارنة"
    ],
    "answer": "أهل الشر أكثر من أهل الخير",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 131,
    "question": "أي الآتي يعتبر صحيحا وفقا لما ورد بالنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن تسلك الطريق الصحيح",
      "أن تخاف من قلة أهل الصلاح",
      "أن تغتر بالفتن",
      "أن تسلك طرق الشر"
    ],
    "answer": "أن تسلك الطريق الصحيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 132,
    "question": "نفهم من النص نتبع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ما كثر عليه الناس",
      "ما قل عليه الناس",
      "طريق الحق",
      "الطريق الصعب"
    ],
    "answer": "طريق الحق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 133,
    "question": "كم تضاد في القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 134,
    "question": "معنى (تستوحش) من خلال النص ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخاف",
      "تبتعد",
      "تقترب",
      "تعلو"
    ],
    "answer": "تخاف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 135,
    "question": "أي مما يلي لا يشارك كلمة ( عليك) في المعنى ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خذ",
      "أسلك",
      "اخرج",
      "الزم"
    ],
    "answer": "اخرج",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عليك\nبطريق الخير ، فلا تستوحش لقلة الناجين ، وإياك وطريق الشر ، ولا تغتر لكثرة\nالهالكين"
  },
  {
    "question_number": 136,
    "question": "معنى ( تارة )................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرة",
      "عنوة",
      "تكرارا",
      "نادرا"
    ],
    "answer": "مرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 137,
    "question": "ماذا نستنتج من القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحذر والفطنة",
      "الإنصات الجيد",
      "التأمل والتدبر",
      "القناعة والرضا"
    ],
    "answer": "الحذر والفطنة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 138,
    "question": "ما المثل الذي يتفق مع النص؟ // معنى القطعة...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
      "كن عالماً ناطقاً أو مستمعاً واعياً",
      "لاتكن ليّناً فتُعصر، ولا صلباً فتُكسر",
      "القناعة عدسة إن لبست رأيت الحياة جميلة"
    ],
    "answer": "لا يلدغ المؤمن الجحر مرتين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 139,
    "question": "الضمير في ( ذنبه ) يعود على ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أحدهم",
      "الخيانة",
      "الصديق",
      "العدو"
    ],
    "answer": "أحدهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا خانك أحدهم فإن الذنب ذنبه ، وإذا خانك\nتارة أخرى فإن الذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خانك أحدهم مرة فالذنب ذنبه وإذا خانك\nمرتين فالذنب ذنبك\nصيغة أخرى\nإذا خدعك زميلك تارة فمشكلته وإن خدعك تارة\nأخرى فهي مشكلتك"
  },
  {
    "question_number": 140,
    "question": "في الفقرة (٢) ، علاقة عبارة: \"على العكس مما يوحي اسمها\" بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تخصيص",
      "سبب",
      "نتيجة ( تقرير )"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 141,
    "question": "أنسب عنوان لهذا النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صحراء الربع الخالي : سهولها ووهادها",
      "صحراء الربع الخالي : رمالها وكثبانها",
      "صحراء الربع الخالي : نباتاتها وحيواناتها",
      "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها"
    ],
    "answer": "صحراء الربع الخالي : ماضيها وحاضرها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 142,
    "question": "تفيد الفقرة (1) أن صحراء الربع الخالي تحيط بها المرتفعات من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جميع الجهات",
      "الجهات الغربية والشرقية والجنوبية",
      "الجهتين الغربية والجنوبية",
      "الجهات الشمالية والجنوبية والغربية"
    ],
    "answer": "جميع الجهات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 143,
    "question": "يدل تاريخ ولادة ووفاة الجغرافي المسلم ياقوت الحموي طبقاً لما ورد بالتقويم الهجري في الفقرة (1) على أنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ولد ومات في القرن الخامس",
      "ولد في القرن الخامس ومات في القرن السادس",
      "ولد ومات في القرن السادس",
      "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع"
    ],
    "answer": "ولد في القرن السادس ومات في القرن السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 144,
    "question": "يستنتج من الفقرة (2) أن البيئة الطبيعية في هذه الصحراء :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهلة",
      "مستوية",
      "شديدة",
      "ساكنة"
    ],
    "answer": "شديدة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 145,
    "question": "ما الكلمة التي لا نستطيع حذفها من الفقرة (1) .. ...... ....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمتد",
      "في الغرب",
      "في الشرق",
      "مرتفعات"
    ],
    "answer": "تمتد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 146,
    "question": "(مثل رمال يبرين ) يمكن أن نصف به شعب/.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصين",
      "فرنسا",
      "الامارات",
      "الكويت"
    ],
    "answer": "الصين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 147,
    "question": "يدل قول العرب \" مثل رمل يبرين \" الوارد في الفقرة (1) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشدة",
      "الاتساع",
      "الجفاف",
      "الكثرة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 148,
    "question": "الضمير في كلمة (خلوها ) في الفقرة (2) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البيئة",
      "الطبيعية",
      "المنطقة",
      "من"
    ],
    "answer": "المنطقة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) صحراء الربع\nالخالي إحدى صحارى شبه الجزيرة العربية، وتقع في المنطقة الجنوبية الشرقية من\nالمملكة العربية السعودية وهي أكبر بحر رملي في العالم كله.  تمتد من المرتفعات الغربية في الغرب حتى مرتفعات\nجبال عمان في الشرق ومن هضبة نجد في الشمال إلى مرتفعات حضرموت في الجنوب ، وكان\nياقوت الحموي الجغرافي المسلم المشهور يسميها (صحراء يبرين) نسبة إلى (واحة يبرين)\nالتي تقع في أطرافها الشمالية، وتقول العرب في وصف الكثرة (مثل رمل يبرين) يقصدون\nبه رمل هذه الصحراء.\n(٢) وعلى الرغم من\nقسوة البيئة الطبيعية في هذه المنطقة وخلُوها من النشاط البشري، فإنها تزخر بثروات\nضخمة من النفط والغاز الطبيعي والمعادن المشعة والرمال الزجاجية (رمال السيليكا)\nوالطاقة الشمسية. وهي لم تعد خالية، على العكس مما يوحي اسمها؛ إذ تنتشر فيها\nمحطات ومراكز شرطة، وتجوب الطائرات والسيارات سماءها وأرضها منقبة عن مدخراتها المعدنية."
  },
  {
    "question_number": 149,
    "question": "القطعة تحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
      "المواجهة عند الحاجة",
      "مجابهة العدو",
      "الحذر من المخاطر"
    ],
    "answer": "الاختيار السليم (الاختيار الأنسب ) (استعمال السلاح الصحيح)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حارب\nعدوك بالسلاح الذي يخشاه ، لا بالسلاح الذي تخشاه"
  },
  {
    "question_number": 150,
    "question": "في أي عقد ...... من القرن العشرين بدأت السعودية في تصنيع كسوة الكعبة ؟ // متى بدأت السعودية بصناعة كسوة الكعبة ؟// العقد الذي حظيت السعودية بشرف كسوة الكعبة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوائل العقد السابع",
      "أوائل العقد الثامن",
      "الثلث الأخير من العقد السابع",
      "الثلث الأخير من العقد الثامن"
    ],
    "answer": "أوائل العقد السابع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 151,
    "question": "جملة ( وحرصوا أن يعتنوا بهأ/تشير إلى ...... // جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة (وظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء المسلمين عبر العصور) تدل على :// جملة ( كانت المملكة تهتم بتنظيف الكسوة أكثر من العصور الماضية ) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
      "تنافس الحكام ( فترات ما قبل الاسلام)",
      "العصور الاسلامية المبكرة(أهمية التطور)",
      "أنواع الكسوة(الحكام الطغاة )"
    ],
    "answer": "(تنافس الأجيال) تنافس الأجيال في خدمة البيت",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 152,
    "question": "الجد الأعلى يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعلى منزلة",
      "الجد القديم (الأكثر مرتبة )",
      "أقدم جد(الجد الأقدم )",
      "الأكثر شرفا (الأعلى شهرة )"
    ],
    "answer": "أقدم جد(الجد الأقدم )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعد كسوة الكعبة المشرفة من أهم مظاهر\nالتبجيل والتشريف لبيت الله الحرام، ويرتبط تاريخ المسلمين بكسوة الكعبة المشرفة\nوصناعتها حيث برع فيها أكبر فناني العالم الإسلامي، وتسابقوا لنيل هذا الشرف\nالعظيم، وهي كساء من الحرير الأسود المنقوش عليه آيات من القرآن من ماء الذهب،\nتكسى به الكعبة ويتم تغييرها مرة في السنة، صبيحة يوم عرفة. \n وتاريخ كسوة الكعبة جزء من تاريخ الكعبة نفسها،\nفعندما رفع إبراهيم وإسماعيل عليهما السلام قواعد الكعبة المشرفة عاد إبراهيم عليه\nالسلام إلى فلسطين. \nلكن خبر أول من كسا الكعبة على خلاف بين\nالمؤرخين فذكرت فيه أقوال عدة منها أن (عدنان بن إد) الجد الأعلى للرسول  هو واحد ممن كسوها.\nوظلت كسوة الكعبة تحظى باهتمام الخلفاء\nالمسلمين عبر العصور ، ثم عنيت مصر بشرف كسوة الكعبة فظلت كسوة الكعبة المشرفة\nترسل السعودية من مصر عبر القرون، إلى أن توقف إرسالها نهائياً من مصر عام 1962م\nثم تولت المملكة العربية السعودية شرف صناعتها، فقد أنشأت مصنع مخصص لعمل كسوة\nالكعبة تم افتتاحه عام 1977 بأم الجود بمكة المكرمة"
  },
  {
    "question_number": 153,
    "question": "كلمة \"تضخمت\" تعنى، في سياق النص، الزيادة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحسنة",
      "السيئة",
      "الحسية",
      "المعنوية"
    ],
    "answer": "الحسية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 154,
    "question": "2استعان العباسيون بالمماليك لأنهم : // اعتمد المعتصم على المماليك لأنهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوياء",
      "أوفياء",
      "محايدون",
      "محاربون"
    ],
    "answer": "محايدون",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 155,
    "question": "فترة حكم المعتصم كانت :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القرن الاول",
      "القرن الثاني",
      "بين القرن الاول والثاني",
      "بين القرن الثاني والثالث"
    ],
    "answer": "بين القرن الثاني والثالث",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مرت قرون تخلى فيها العرب عن جلد الجندية، وشغلوا بترف البلاد التي فتحها\nالأجداد وانشغلت أحزابهم بصراعات السلطة، فلجأت الخلافة العباسية في عهد المعتصم (۱۷۹) (۲۲۷) هـ إلى استجلاب الجند المماليك\nفكوّنت منهم قوة الجيش الضاربة، وعدة الدولة المحاربة، ظنا منها أن غربتهم عن\nأجناس الدولة وحضارتها ستجعلهم أطوع في يد الخلافة، وأبعد عن أن يكونوا طرفاً في\nالصراع على السلطة، ولكن مخاطر الصراعات الداخلية في دولة الخلافة، وأخطار استقلال\nأطرافها عن مركزها جعل الدولة تكثر من هؤلاء الجند المماليك حتى تضخمت مؤسستهم؛\nفاستشعروا القوة التي جعلتهم يسيطرون على الدولة ويشكلون جبهة جديدة للصراع."
  },
  {
    "question_number": 156,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامضة",
      "سرية",
      "لم يعرفه إلا الأمريكان"
    ],
    "answer": "غامضة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 157,
    "question": "السبب في انفجار الغواصة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غامض",
      "مستور",
      "ارتفاع ضغط الماء",
      "عداوة أمريكا (صيغة مشابهة)"
    ],
    "answer": "غامض",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 158,
    "question": "معنى كلمة يربو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزيد",
      "يقارب",
      "يقلل",
      "ينقص"
    ],
    "answer": "يزيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 159,
    "question": "تجهيزات الغواصة كانت تدل على أنها غواصة ..................// الاتحاد جهز غواصه ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قتاليه",
      "علمية",
      "استكشافيه",
      "استعراضيه"
    ],
    "answer": "قتاليه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 160,
    "question": "لم تسطع روسيا رصد إشارة الاستغاثة بسبب؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم الإرسال",
      "انقطاع الإرسال",
      "بعد المكان",
      "تشويش الأمريكان"
    ],
    "answer": "بعد المكان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 161,
    "question": "علاقة جملة ( وقررت انتشال الغواصة...) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلية",
      "تفسير",
      "تفصيل",
      "تأكيد"
    ],
    "answer": "تأكيد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كانت\nإحدى الغواصات الروسية تتبختر خارج حدود المياه الإقليمية للولايات المتحدة\nالأمريكية. وفجأة وبدون أسباب معروفة هز انفجار مروع أجزاء الغواصة فهوت إلى أعماق\nالمحيط وفي داخلها أكثر من مئة بحار ومتخصص..\nولم\nتكن هذه الغواصة من النوع العادي على الإطلاق، بل كانت واحدة من أحدث ما أنتجته\nتقنية الاتحاد السوفيتي في ذلك الوقت، إضافة إلى أنها كانت تضم عدداً من الصواريخ\nالنووية وأجهزة التصويب المتقدمة...\nوحدث\nأن أطلقت الغواصة قبل غرقها إشارة استغاثة ضعيفة لم تستطع البحرية السوفيتية\nالتقاطها بينما تمكن الأمريكان من ذلك واستطاعوا بفضلها تحديد مكان الغواصة\nلاحقأ)ومرت شهور طويلة والأسطول السوفييتي يبحث في قاع المحيط بدون كلل أو ملل،\nولكن لا حياة لمن تنادي!\nأما\nبالنسبة للولايات المتحدة فقد فضلت التغاضي عن الحادث وقررت انتشال الغواصة\nللاطلاع على التقنية السوفيتية المتقدمة في هذا المجال . ولم تكشف أمريكا عن هذا\nالسر إلا بعد أن انتهت من تنفيذ أضخم عملية انتشال في التاريخ استمرت لسبع سنوات\nشارك فيها 4000 شخص، غير العلماء والمتخصصين، وكلفت ما يربو على 350 مليون دولار\nبأسعار ذلك الوقت وأحيطت بسرية شديدة !"
  },
  {
    "question_number": 162,
    "question": "سبب الهجرة من موزمبيق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
      "ارتفاع درجات الحرارة",
      "الجفاف",
      "الفيضانات"
    ],
    "answer": "البحث عن مستوى حياة أفضل (البحث عن مستوى دخل أفضل)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 163,
    "question": "يلجأ الكثير من سكان موزمبيق إلى الهجرة بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انتشار البطالة",
      "انخفاض مستوى الدخل",
      "قلة الموارد"
    ],
    "answer": "انخفاض مستوى الدخل",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 164,
    "question": "أي الآتي صحيح :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
      "مساحة موزمبيق ضعف مساحة مونتانا",
      "موزمبيق أكبر مساحة من مونتانا وكاليفورنيا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزمبيق"
    ],
    "answer": "كاليفورنيا أصغر من موزمبيق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 165,
    "question": "(تتباين في درجة الحرارة) معنى تتباين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت (تتغير)",
      "تتشابه",
      "تتماثل",
      "تتحدد"
    ],
    "answer": "تتفاوت (تتغير)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 166,
    "question": "ما أقرب معنى لكلمة ( تتراوح ) المذكورة في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتفاوت"
    ],
    "answer": "تتفاوت",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 167,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحر يحد موزمبيق من الغرب",
      "تنزانيا تحد موزمبيق من الجنوب",
      "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
      "جنوب افريقيا تحد موزمبيق من الشمال"
    ],
    "answer": "البحر يحد موزمبيق من الشرق",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 168,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (3) يمكن استبدال كلمة (بيد أن ) ب......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لولا أن",
      "بما أن",
      "إلا أن",
      "حيث أن"
    ],
    "answer": "إلا أن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 169,
    "question": "أي الآتي صحيح .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
      "كاليفورنيا نصف مساحة موزنبيق",
      "مونتانا ربع مساحة موزنبيق"
    ],
    "answer": "موزنبيق تساوي مجموع مساحتي كاليفورنيا و مونتانا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.موزمبيق بلد أفريقي تعادل مساحة ولايتي\n\" كاليفورنيا \" و \" مونتانا \" مجتمعتين ، وهي تقع على امتداد\nالساحل الشرقي لأفريقيا ،بين تنزانيا في الشمال وجنوب أفريقيا في الجنوب . ( وتحد\nجنوب إفريقيا من الشمال وتنزانيا من الجنوب ) ،المرتفعات تحد موزمبيق من الغرب .   تتراوح\nدرجات الحرارة فيها بين 20 : 27 درجة مئوية .\n2. دولة موزمبيق يكثر فيها الزنوج وفيها\nالبيض والأسيويين ،ويهاجر من فيها إلى غيرها لإيجاد فرص عمل ولمستوى دخل أفضل .\n3. وتعمل دولة موزمبيق على تحسين الاقتصاد\nبيد أن أغلب أهلها يعتمدون على المعونات الخارجية"
  },
  {
    "question_number": 170,
    "question": "يمكن استبدال كلمة (يحظى ) ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعطي",
      "يوصف",
      "يربط",
      "ينال"
    ],
    "answer": "ينال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 171,
    "question": "المفهوم أن ( من لبس العمامة ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكابر القوم",
      "العامة",
      "المساكين",
      "البسطاء"
    ],
    "answer": "أكابر القوم",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 172,
    "question": "ما هو الذي يشبه النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لبسين: اللبس المشهور واللبس المحظور",
      "إذا قال العالِم: لا ادري : لا يقلل من قيمته وقدره وعلمه",
      "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
      "قول ابن عباس : أصغي للجليس إذا تحدث"
    ],
    "answer": "ما زينة المرء بأثوابه، السر في السكان لا في الدار(ما زينة المرء بأثوابه. السرّ في السكان لا في الديار)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس كل من لبس العمامة يحظى بسمت الوقار"
  },
  {
    "question_number": 173,
    "question": "يمكن أن يصنف هذا النص ضمن علم:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكيمياء",
      "الفضاء",
      "الكواكب",
      "النجوم"
    ],
    "answer": "الفضاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 174,
    "question": "تمثل عبارة \" لقلة الأوكسجين \" لما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباينا",
      "إعادة",
      "نتيجة",
      "سبباً"
    ],
    "answer": "سبباً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 175,
    "question": "ما الذى يفصل الأرض عن المحيط الخارجي // سبب بعد الفضاء الخارجي عن الارض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغلاف الجوي",
      "السماء زرقاء",
      "غاز الأوزون"
    ],
    "answer": "الغلاف الجوي",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بالنسبة\nلكوكب الأرض فإن الفضاء الخارجي هو المنطقة الواقعة على بعد ١٠٠كيلومتر عامودياً\nعن سطح الأرض والتي سيكون التنفس فيها صعباً جداً لقلة الأوكسجين، حيث يكون الغلاف\nالجوي للأرض قد اختفى، الأمر الذي يسبب أيضاً تغير لون السماء من اللون الأزرق إلى\nاللون الأسود حتى لو كنا في منتصف النهار ؛ لأن جزيئات الأوكسجين والنيتروجين هي\nالتي تشتت الضوء ذا الطول الموجي الأزرق، والفضاء ليس فارغاً بل هو مملوء\nبالجزيئات المتناثرة، وهي عبارة عن غازات وغبار وكثافتها قليلة جداً ."
  },
  {
    "question_number": 176,
    "question": "ماذا ينتج عن تقصير الدول في انشاء محميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
      "استخدام المواد الكيميائية",
      "انتشار الزحف السكاني",
      "الحفاظ على التوازن البيئي"
    ],
    "answer": "نقص قيمة الحياة الفطرية(فقدان قيمة الحياة الفطرية)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 177,
    "question": "الضمير في كلمة ( منها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "الحيوانات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 178,
    "question": "أنسب عنوان للنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
      "أهمية ازدهار البيئة"
    ],
    "answer": "وسائل حفظ الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 179,
    "question": "أي الاتي يحافظ على توزان البيئة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قطع الأشجار",
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 180,
    "question": "توجد المحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها \" كلمة \" فيها \" تعود على.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحيوانات",
      "المحميات"
    ],
    "answer": "المحميات",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 181,
    "question": "ما الهدف الرئيسي للمحميات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )"
    ],
    "answer": "المحافظة على جميع الكائنات الحية ( تنوع الكائنات الحية )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 182,
    "question": "ما الهدف من وضع المحميات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لحماية الحياة الفطرية"
    ],
    "answer": "لحماية الحياة الفطرية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 183,
    "question": "تكثر الحكومة في انشاء محميات سببه على // ما سبب اهتمام الحكومة بالحيوانات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصيد الجائر",
      "تنوع الكائنات الحية",
      "الاكتظاظ السكاني",
      "استخدام المواد الكيميائية"
    ],
    "answer": "تنوع الكائنات الحية",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم\nالهيئات المختصة بإنشاء محميات لمنع الزحف السكني والحفاظ على الحيوانات وحمايتها\nخصوصاً القابل منها للانقراض \nيجب على الجهات البيئية الاهتمام بالحياة\nالفطرية لما تحوي من توازن بيئي ما بين  حيوانات ونباتات و يجب الحد من\nالرعي الجائر وقطع الاشجار لأنه يؤثر على التوازن البيئي , فأنشات الحكومات\nالمحميات لوضع الحيوانات المهددة بالانقراض فيها ووضعها فالحدائق العامة لجذب\nالزوار وتجميل الأماكن  \nالفائدة من الحيوانات لا تقتصر فقط على\nالفرو والجلد واللحم بل يجب المحافظة على الحيوانات والنباتات للمحافظة على سلامة\nالبيئة"
  },
  {
    "question_number": 184,
    "question": "يشير النص إلى أن التحفيز يُوجد لدى المحفز تجاه المؤسسة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمانة",
      "الولاء",
      "الاقتناع",
      "الطموح"
    ],
    "answer": "الولاء",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 185,
    "question": "أشار النص إلى أن عملية التحفيز تؤثر في أداء الموظف فتجعله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منضبطاً",
      "جادًا",
      "واثقا",
      "متفانيا"
    ],
    "answer": "متفانيا",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التحفيز هو عملية صناعة تأثير تجعل الشخص المحفّز أكثر\nبذلاً وتميزاً، وأكثر حرصاً على الارتقاء بمستوى أدائه لعمله في المؤسسة التي يعمل\nفيهأ/ويفيد التحفيز المدير في الحصول على طاقات هائلة من العاملين لا حدود لها،\nوهو أيضاً يحقق أمرين مهمين جداً للمحفّز ؛ أولهما: أنه يجعل الموظف يفكر في\nالحلول ولا يكتفي بالحد الأدنى من العمل المطلوب منه تأديته ويجعله يبذل جهده\nوفكره في سبيل أداء عمل متميز ومتقن. وثانيهما: أنه يصنع المتعة للموظف، فيصبح\nالعمل جزءاً من شخصية الموظف يستمتع بممارسته والإبداع فيه. إن المحفزات بنوعيها\nالمادي والمعنوي لها مفعول السحر في تحويل المشاعر لصالح المؤسسات"
  },
  {
    "question_number": 186,
    "question": "جملة \" ليس في ذلك فائدة كبير ة ) اسم الاشارة (ذلك) يعود على من ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهلال",
      "السؤال",
      "الفائدة",
      "الصواب"
    ],
    "answer": "السؤال",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 187,
    "question": "يقصد بكلمة (الحق ) : ما المقصود بالحق ؟ من الذي رد على السؤال عن الأهلة ////من قائل الحق ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رسول الله صلى الله عليه وسلم",
      "القران الكريم",
      "الله عز وجل (الله جل وعلا )"
    ],
    "answer": "الله عز وجل (الله جل وعلا )",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 188,
    "question": "علاقة ( فرده عنه ...) بما قبلها : // علاقة جملة ( صرفناه عنه ......... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "تفصيل",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 189,
    "question": "( ليس في ذلك كبير الفائدة) يقصد بها: //ماذا يقصد ب ( قليل الفائدة ) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منعدمة الفائدة (الفائدة معدومة )",
      "قليل الفائدة (الفائدة قليلة )",
      "كثير الفائدة (الفائدة كبيرة )",
      "فائدته متساوية مع عدم معرفته"
    ],
    "answer": "فائدته متساوية مع عدم معرفته",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 190,
    "question": "جملة (فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده إلى الصواب ) مفادها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "مجاز",
      "سبب",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من\nآداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا\nجاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته، فإنه يجيبه بفائدة تعود على سؤال ويرده\nإلى الصواب  ( من آداب الإسلام أن الحكيم بصدق من إذا جاءه شخص يسأله عن سؤال لا فائدة من إجابته\nفرده عنه (صرفناه عنه )     معاذ بن جبل وثعلبة بن عنمه وهما رجلان من\nالأنصار ، قالا يا رسول الله ما بال الهلال يبدو فيطلع دقيقا مثل الخيط ، ثم يزيد\nحتى يعظم ويستوي ويستدير ، ثم لا يزال ينقص ويدق حتى يكون كما كان : لا يكون على\nحال واحدة ؟ فرد الحق بنزول هذه الآية ﴿ يَسْأَلُونَكَ عَنِ الْأَهِلَّةِ قُلْ\nهِيَ مَوَاقِيتُ لِلنَّاسِ وَالْحَجِّ ﴾. فمعرفة الأهلة ليس في ذلك كبير الفائدة  (فائدة كبيرة ) فبين أنها تستعمل للمواقيت."
  },
  {
    "question_number": 191,
    "question": "يعود الضمير \"الهاء\" في \"سلطانها\" على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأندلس",
      "غرناطة",
      "جبل طارق",
      "تلمسان"
    ],
    "answer": "تلمسان",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 192,
    "question": "يفهم من النص أن لسان الدين ابن الخطيب ولد في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الربع الأول من القرن السابع",
      "الثلث الثاني من القرن السابع",
      "الربع الأول من القرن الثامن",
      "الثلث الثاني من القرن الثامن"
    ],
    "answer": "الربع الأول من القرن الثامن",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "محمد بن عبد الله الأندلسي الشهير بلسان الدين ابن\nالخطيب، ولد في غرناطة سنة ٧١٣ هـ واستوزره سلطانها   يوسف بن إسماعيل ثم ابنه الغني بالله، فعظمت\nمكانته مما دفع حساده إلى الوشاية به، فترك الأندلس    خلسة إلى جبل طارق ثم تلمسان فأكرمه سلطانها،\nولكنه بعد ذلك سجن وقتل."
  },
  {
    "question_number": 193,
    "question": "الضمير في ( له ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض",
      "الشمس",
      "فيتامين (د)",
      "الجسم"
    ],
    "answer": "التعرض",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 194,
    "question": "علاقة \"لكن التعرض الزائد له..\" بما قبله",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراكاً",
      "تفسيراً",
      "تتميماً",
      "توضيحاً(تعليلاً )"
    ],
    "answer": "استدراكاً",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 195,
    "question": "تستنتج من القطعة ان :// ( الفكرة الواضحة من النص)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم التعرض للشمس من الأساس أفضل من أن تتعرض بزيادة له",
      "نقص فيتامين د مضر وزيادته كذلك",
      "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
      "التعرض لكمية كبيرة من فيتامين د يضر"
    ],
    "answer": "الشمس مصدر جيد لفيتامين د (الشمس مصدر من مصادر فيتامين د)",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 196,
    "question": "( تحفز ) الواردة بالنص تعني ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقلص نموه",
      "تسرع معدله",
      "تحارب تقدمه",
      "تسد طريقه"
    ],
    "answer": "تسرع معدله",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 197,
    "question": "أي من الآتي لا يتفق ومعنى (ملائمة ) ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مفيدة",
      "نافعة",
      "مناسبة",
      "مستمرة"
    ],
    "answer": "مستمرة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 198,
    "question": "يستفاد من النص أن ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
      "التعرض الزائد له فوائد",
      "أشعة الشمس مضرة دائما",
      "التعرض مفيد دائما"
    ],
    "answer": "التعرض الزائد له أضرار وخيمة",
    "exam": "الاختبار السادس (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التعرض للشمس 20 دقيقة يمد الجسم بفيتامين د ولكن التعرض\nالزائد له أضراره \nصيغة أخرى \nتعتبر\nأشعة الشمس أساسية وضرورية لتكوين فيتامين D\nفي الجسم ، فهي تحفز انتاجه وتصنيعه، إلا أن هناك أضرار قد تصيبنا نتيجة التعرض\nالزائد  لها ، واختيار الأوقات غير  الملائمة للتعرض .\nصيغة أخرى \nعند\nتعرضنا لأشعة الشمس نستفيد منها بفيتامين ( د ) ولكن عندما نتعرض لها أكثر من\nاللازم يكون ضررها علينا أكثر .\nصيغة أخرى \nيعد التعرض للشمس 20 دقيقة يومياً مصدراً مهما لتكوين\nفيتامين د في الجسم ولكن زيادة التعرض لها لفترات طويلة تعد مخاطرة"
  },
  {
    "question_number": 199,
    "question": "كلمة ( قد ) تفيد .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتمال",
      "اليقين",
      "التحليل",
      "التوضيح"
    ],
    "answer": "الاحتمال",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 200,
    "question": "جملة \"قد يصل وزن..\" تفيد :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتمال",
      "التأكيد"
    ],
    "answer": "الاحتمال",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 201,
    "question": "الضمير في كلمة (أرذله ) يعود على .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوت",
      "الحيوانات",
      "المعمرة",
      "العمر"
    ],
    "answer": "العمر",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 202,
    "question": "معنى ( أرذله) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوله",
      "منتصفه",
      "آخره",
      "مطلعه"
    ],
    "answer": "آخره",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 203,
    "question": "علاقة جملة (فقد يبلغ من العمر أرذله ) بما قبلها .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفسير",
      "تمثيل",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "تفسير",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "فترة\nحمل أنثى الحوت هي عام كامل والحوت من الحيوانات المعمرة فقد يبلغ من العمر أرذله\n.  (( قد يصل وزن الحوت إلى 1500 كيلو جرام\nو طوله إلى 32 م . ))"
  },
  {
    "question_number": 204,
    "question": "يمكن أن نكمل عبارة ( لا يكون اليوم كما كان بالأمس ) ب.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل أكبر",
      "بل أجمل منه",
      "بل أفضل منه",
      "بل أقل منه"
    ],
    "answer": "بل أفضل منه",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 205,
    "question": "إذا أردنا استكمال النص فإننا يمكن أن نستكمله ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل أجمل",
      "بل أفضل",
      "بل أقوى",
      "بل أبسط"
    ],
    "answer": "بل أفضل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 206,
    "question": "«كلما « تفيد .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشرط",
      "التقرير",
      "التوضيح",
      "التباين"
    ],
    "answer": "الشرط",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 207,
    "question": "أنسب عنوان للنص.................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طور ذاتك",
      "نافس خصمك",
      "التنافس المشروع",
      "المنافسات المستحيلة"
    ],
    "answer": "طور ذاتك",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 208,
    "question": "جملة «بحيث لا يكون ..» علاقتها بما قبلها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصيل",
      "تقابل",
      "تعارض",
      "مقابلة"
    ],
    "answer": "تفصيل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن التنافس مع الزمان هو أفضل تنافس في العالم، وكلما\nتنافس الانسان مع نفسه تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان الأمس، ولا يكون الغد كما\nكان اليوم\nمن\nذاكرة المختبر :  الوقت يساعد على تنمية و تطور\nالانسان و الإنسان يجب أن  يتقدم و لا يكون\nاليوم كما كان بالأمس ولا الغد كاليوم"
  },
  {
    "question_number": 209,
    "question": "يفهم من الجملة السابقة أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التنشئة الأسرية الضعيفة هي سبب مباشر للوقوع في الجريمة",
      "ضعف ضبط المجرم لنفسه هو سبب وقوعه في الجريمة",
      "قوة ضبط النفس تساعد المجرم على عدم العودة للجريمة",
      "التنشئة الأسرية لا تساعد على تقوية ضبط النفس"
    ],
    "answer": "قوة ضبط النفس تساعد المجرم على عدم العودة للجريمة",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أسباب\nمعاودة المجرم لجريمته، ضعف ضبط النفس لديه وذلك يعود غالباً لتنشئته الأسرية\nالضعيفة."
  },
  {
    "question_number": 210,
    "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (حين ) المذكورة في النص بكلمة .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بينما",
      "عندما",
      "حتى"
    ],
    "answer": "عندما",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 211,
    "question": "مضاد ( اليأس )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمل",
      "النشاط",
      "التسريع(السعادة)",
      "القنوط"
    ],
    "answer": "الأمل",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 212,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدراك"
    ],
    "answer": "إدراك",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس عندما تقترب من الوصول الى النجاح حتى قد يأسوا من\nالمحاولة وقد كانوا قريبين من إدراك النجاح.\nنص آخر\nالعديد من حالات الفشل في الحياة تحدث لأشخاص تملكهم\nالاستسلام واليأس حين كان يقرب من إدراك النجاح"
  },
  {
    "question_number": 213,
    "question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من- على",
      "لم – إلا",
      "من – في",
      "على – ما"
    ],
    "answer": "لم – إلا",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن في الحياة\nالدنيا  أناس لم يحصلوا إلا على  ما يستحقوا"
  },
  {
    "question_number": 214,
    "question": "ما الذي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "في، لم",
      "في، عن",
      "لم، إلا",
      "إلا، ما"
    ],
    "answer": "لم، إلا",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الناس الأكثر\nاحباطا في الحياة هم من لم يستطيعوا تحقيق إلا ما يستحقون."
  },
  {
    "question_number": 215,
    "question": "يفهم من العبارة السابقة أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلاج بالعقاقير يفشل في 8 من الحالات",
      "العلاج المعرفي ينجح بنسبة 8 من الحالات",
      "العلاج بالعقاقير لسلوك المقامرة غير مفيد في أغلب الحالات",
      "العلاج المعرفي العقلاني هو الأنسب دائماً للأمراض السلوكية"
    ],
    "answer": "العلاج بالعقاقير لسلوك المقامرة غير مفيد في أغلب الحالات",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أساليب\nالعلاج المعرفي لسلوك المقامرة أفضل من العلاج بالعقاقير إذ نجاحها لا يتجاوز  8% ."
  },
  {
    "question_number": 216,
    "question": "في الفقرة (1) المقصود بالراحلة في عصرنا هي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ركوب الطائرة",
      "أي وسيلة نقل كانت",
      "القطار السريع",
      "السيارة"
    ],
    "answer": "أي وسيلة نقل كانت",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 217,
    "question": "يلقى اللوم على الناس ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتشديد الدين عليهم",
      "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
      "لتخفيف الدين عليهم",
      "لتخفيف الناس على أنفسهم"
    ],
    "answer": "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 218,
    "question": "((مَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيَجْعَلَ عَلَيْكُم مِّنْ حَرَج) الآية المشابهة للآية السابقة هي : ..........// قال تعالى(لمن استطاع إليه سبيلا )اقرب آية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(‏‏ إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا)",
      "وَلِتُكْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ",
      "(إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ)",
      "(لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا)"
    ],
    "answer": "(لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 219,
    "question": "بالنسبة إلى ما يُبذل من القطاع الخاص يجب على الحكومة أن ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدعمه (تسانده)",
      "تنافسه",
      "تهاجمه",
      "تتسبب في فشله"
    ],
    "answer": "تدعمه (تسانده)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 220,
    "question": "المقصود بكلمة ( رسمي ) في النص أن التعداد ستقوم به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقدره علماء الجغرافيا",
      "إدارات الحكومات المعنية",
      "تقدره الهيئات الاجتماعية (تقدره للهيئات الاجتماعية للدولة الواحدة )",
      "لا يعرفه إلا المتخصصون"
    ],
    "answer": "إدارات الحكومات المعنية",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 221,
    "question": "جمع الكاتب بين أمرين في ظاهرهما ..... يرمي الكاتب في النص إلى إبراز ( يوحي النص بالجمع بين أمرين) ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توازي",
      "تشابه",
      "تطابق",
      "متناقضين"
    ],
    "answer": "متناقضين",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 222,
    "question": "اذا زاد عدد الحجاج فإن الربح يكون ل .......... // الحج له فائدة كبرى ل............. // إذا زاد عدد الحجاج فإن المستفيد الأكبر هو .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيئات والدوائر الحكومية",
      "القطاع العام",
      "القطاع الخاص",
      "وزارات الدول"
    ],
    "answer": "القطاع الخاص",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 223,
    "question": "نسبة الراغبين في أداء الحج ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1 : 1000",
      "10 : 1000",
      "15 : 100",
      "5 : 100"
    ],
    "answer": "10 : 1000",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 224,
    "question": "يلقى اللوم على الناس ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتشديد الدين عليهم",
      "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
      "لتخفيف الدين عليهم",
      "لتخفيف الناس على أنفسهم"
    ],
    "answer": "لتشديدهم على أنفسهم ( لتشديد الناس على أنفسهم)",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 225,
    "question": "تباين الثقافات والسلوكيات والتقاليد :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "داعم لسير الحج",
      "لا علاقة له بالزحام",
      "يتسبب في إحداث مشكلة"
    ],
    "answer": "يتسبب في إحداث مشكلة",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 226,
    "question": "نرى أن الكاتب في مجمل النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متحيز في طرح قضية من قضايا الحج",
      "يرى أن النظام وحده لا يكفي",
      "وجهة نظره غير مفهومه",
      "يسبب عثرة في عملية التنظيم"
    ],
    "answer": "يرى أن النظام وحده لا يكفي",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 227,
    "question": "قال تعالى « مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلًا » اقرب آية:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »",
      "وَلِتُكْمِلُوا الْعِدَّةَ وَلِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَىٰ مَا هَدَاكُمْ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ",
      "(إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ)",
      "(‏‏ إِنَّ مَعَ الْعُسْرِ يُسْرًا)"
    ],
    "answer": "« لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا »",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 228,
    "question": "دور القطاع الخاص بالنسبة للقطاع العام:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مسانداً له",
      "مناقضاً له",
      "معادياً له",
      "منافياً له"
    ],
    "answer": "مسانداً له",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 229,
    "question": "المقصود بالقطاع الخاص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منظمات عالمية",
      "منظمات اقليمية",
      "مؤسسات أهلية سعودية",
      "مؤتمرات عالمية"
    ],
    "answer": "مؤسسات أهلية سعودية",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 230,
    "question": "فكيف نجمع بين كون الحج فريضة ووجوب تقليل أعداد الحجاج لضيق الزمان والمكان )الجمع بين أمرين ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متناقضين",
      "متوافقين",
      "متساويين",
      "متوازيين"
    ],
    "answer": "متناقضين",
    "exam": "الاختبار السابع (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد المسلمين حسب التعداد الرسمي أكثر\nمن مليار نسمه وعشر هذا العدد راغبون في أداء فريضه الحج . واما عشر هذا العشر فهم\nالذين يستطيعون تأدية الحج . ولقد امرنا لله ان نحج لمن استطاع اليه سبيلا فمن هو\nالمستطيع ؟ هو الصحيح الذي يملك الزاد والراحلة فكيف نجمع بين ذلك وضيق حيز الزمان\nوالمكان ؟!\nلقد قامت الدولة بحملات تنظيميه غذائية\nوصحيه وهندسيه وتوعويه وثقافيه .. من اجل توفير الظروف لإداء حج خالي من المتاعب\nولكنها واجهت مشاكل عويصة ناتجه عن تباين ثقافات الناس و سلوكياتهم وعدم اتباع\nالنظام والتزاحم وافتراش الطرق وغيرها .. فيجب على القطاع الخاص بذل قصارى جهدهم\nفي توفير حج ملائم لقاصدي الحرم فان الحج يكون له عائد قوي عليه ."
  },
  {
    "question_number": 231,
    "question": "ترتيب العلماء حسب الزمن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ماري – هنري-وليم",
      "هنري ويلهلم وماري",
      "ويلهلم وهنري وماري",
      "ويلهلم و ماري و هنري"
    ],
    "answer": "ويلهلم وهنري وماري",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العالم\nهنري اكتشف النشاط الاشعاعي واليورانيوم عام 1826، وقبل ذلك بعام اكتشفه العالم\nويلهلم ، العالمة ماري درست مركبات الاشعاع \nمن ذاكرة\nالمختبر (( إن أعظم التجارب لم تأتي بالتخطيط فقط بل بالصدفة مرات هنري عام 1826\nاكتشف النشاط الإشعاعي صدفة عندما وضع (.......) في غرفة مظلمة ثم تفاجأ بتعرضها\nللضوء واكتشف عندها الإشعاع، ويلهلم سبقه بهذا الإكتشاف بعام ، ثم جاءت ماري التي قامت\nبدراسة الإشعاعات"
  },
  {
    "question_number": 232,
    "question": "علاقة جملة \" ففي البحر.....\" بما قبلها علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمثيل",
      "تبرير",
      "إجمال",
      "اقتضاب"
    ],
    "answer": "تمثيل",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 233,
    "question": "كم يشكل الأكسجين من نسبة الهواء ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "5",
      "10",
      "20",
      "25"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 234,
    "question": "الأكسجين في صفات الطبيعة يشبه ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكربون",
      "الورقة",
      "الزهرة",
      "الماء"
    ],
    "answer": "الماء",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 235,
    "question": "من خلال النص يمكن أن يطلق على الأكسجين اسم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معدن",
      "ذرات",
      "أوزون",
      "كربون"
    ],
    "answer": "أوزون",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 236,
    "question": "الضمير الهاء في كلمة \" معادنه \" يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأكسجين",
      "الصخر",
      "معظم",
      "جزءا"
    ],
    "answer": "الصخر",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأكسجين\nأكثر العناصر وفرة في الطبيعة، وهو غاز عديم اللون والطعم والرائحة، وبدونه لا وجود\nللكائنات الحية على الأرض، فنحن نستنشقه يوميًا مع الهواء، الذي يؤلف الأكسجين خمسه،  كما أنه موجود في العديد من الأشياء  ففي البحار يتواجد الأكسجين مذاباً في الماء،\nكما يشكل جزءاً رئيسياً من تركيبه، وفي الصخر يؤلف الأكسجين جزءا رئيسيا من معظم معادنه.\nيتألف الأكسجين العادي من جزيئات ثنائية الذرات، أما معظم الأكسجين في أعالي الجو فشكل\nآخر منه، إذ يتألف جزيئه من ثلاث ذرات  ويعرف\nبالأوزون وهو طبقة واقية حول الارض تحجب الأشعة الفضائية المؤذية."
  },
  {
    "question_number": 237,
    "question": "يوصف حال الكاتب ب…",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاضطراب",
      "الاتزان",
      "العنف",
      "التردد"
    ],
    "answer": "الاضطراب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 238,
    "question": "تصرف الشخص يوصف ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متزن",
      "عدواني",
      "اضطراب",
      "متردد( لذة)"
    ],
    "answer": "اضطراب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 239,
    "question": "نفهم من النص انه قادر على التحكم في",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أجهزته الداخلية",
      "أعضاءه",
      "نفسيته",
      "مشاعره الماضية"
    ],
    "answer": "نفسيته",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 240,
    "question": "أي الكلمات التالية مختلفة ؟ أي الكلمات الآتية لا تنتمي إلى النص ؟ أي الآتي مختلف؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللطم",
      "الهدم",
      "مرتطم",
      "ضرب"
    ],
    "answer": "مرتطم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أريد أن\nالطم على وجهي أو على وجه شخص ما أو على سطح ماء أو  الطم أي شيء ، ما أجمل أن استمع إلى صوت\nالضوضاء والضجيج ، لكن عندما اتذكر الألم الناتج عن ذلك اللطم اتراجع عن تفكيري\nهذا  \n((كان\nهناك شخص يعشق الضوضاء والصخب، يستمتع بالجلوس في الأماكن الصاخبة والمزدحمة، ويحب\nسماع صوت الضرب والضجيج. ولكن في بعض الأحيان يشعر بالتوتر والاضطراب فيترك هذه\nالأماكن ويعزل نفسه في مكان هادئ للاسترخاء وتهدئة أعصابه. فهو يعتبر الصخب مثل\nالموسيقى التي يستمتع بها، لكنه يحتاج أيضا إلى الهدوء والسكينة ليشعر بالراحة\nالنفسية. ))"
  },
  {
    "question_number": 241,
    "question": "جملة ( ما من شيء أثقل على الإنسان من الوقت الذي يقضيه بدون فعل شيء ) تدل على أن الإنسان ................ // إذا جلس الإنسان بمفرده فإنه ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يهنأ",
      "يندم",
      "يتململ من الفراغ",
      "يبكي"
    ],
    "answer": "يتململ من الفراغ",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 242,
    "question": "في رأي الكاتب فإن عدم التواصل بين الناس سببه.................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختلاف الميول",
      "وجود مصالح مشتركة",
      "أسباب واضحة وأخرى غير واضحة",
      "التردد"
    ],
    "answer": "أسباب واضحة وأخرى غير واضحة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 243,
    "question": "علاقة ( لشيء في نفسه ) بما قبلها ..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "نتيجة",
      "تأكيد",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما من شيء أثقل على الانسان من الوقت الذي\nيقضيه بدون فعل شيء مثل أن تجلس مع شخص وتظلان   \nصامتان إما لأنكما لا تعرفان بعضكما البعض، أو لشيء في نفسه منعه من التحدث\nمعك، أو أنه ليس   بينكما شيء تتحدثون حوله\nكالمصالح المشتركة وهناك أسباب أخرى غابت عن حدسي."
  },
  {
    "question_number": 244,
    "question": "معنى مختزنة // ما معنى (مخزنة ) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدخرة",
      "المختزلة",
      "متغيرة"
    ],
    "answer": "المدخرة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كمية السعرات الحرارية المستهلكة لا تتوافق مع الكمية\nالمختزنة\nإن أحد أسباب السمنة هو الضغوطات النفسية ، فالبعض يهرب\nمن الضغوطات إلى الأكل ، ليتناسى همومه"
  },
  {
    "question_number": 245,
    "question": "أي الآتي لا يناسب استهلاك السعرات الحرارية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستخدمة",
      "مستنفذة",
      "معروفة"
    ],
    "answer": "معروفة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كمية السعرات الحرارية المستهلكة لا تتوافق مع الكمية\nالمختزنة\nإن أحد أسباب السمنة هو الضغوطات النفسية ، فالبعض يهرب\nمن الضغوطات إلى الأكل ، ليتناسى همومه"
  },
  {
    "question_number": 246,
    "question": "نسبة الأطفال الفقراء :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زادت ثلاثة أضعاف",
      "زادت ست اضعاف",
      "قلت ثلاث اضعاف",
      "قلت ست اضعاف"
    ],
    "answer": "زادت ثلاثة أضعاف",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في بريطانيا كانت\nنسبة الأطفال الفقراء عام 1964 واحد من كل تسعة ثم أصبحت  واحد لكل ثلاث في عام 1996"
  },
  {
    "question_number": 247,
    "question": "أنسب عنوان للنص ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدى تأثر الإنسان بالضوء (أثر الضوء على الإنسان)",
      "العلاج بالضوء",
      "الظلام",
      "نهار الشتاء ونهار الصيف"
    ],
    "answer": "مدى تأثر الإنسان بالضوء (أثر الضوء على الإنسان)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 248,
    "question": "نستنتج من النص أن .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قصر النهار يشعر الإنسان بالسعادة",
      "طول النهار يشعر الانسان بالبهجة",
      "الضوء ليس له علاقة بالحالة المزاجية للإنسان",
      "الرياح والحرارة تؤثر في سعادة الإنسان"
    ],
    "answer": "طول النهار يشعر الانسان بالبهجة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 249,
    "question": "طول النهار يشعرنا ب.......... // التعرض للضوء يسبب...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحزن",
      "الكآبة",
      "البهجة",
      "الانطواء"
    ],
    "answer": "البهجة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 250,
    "question": "نظرية تعني........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ظن قابل للإثبات",
      "ظن غير قابل للإثبات",
      "حقيقة كونية",
      "رأي فردي"
    ],
    "answer": "ظن قابل للإثبات",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 251,
    "question": "أدق وصف لنظرية دراسة ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتقاد: اثبات",
      "فرضية :تحقق",
      "وهم :نوم",
      "نور: ظلم"
    ],
    "answer": "فرضية :تحقق",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 252,
    "question": "يستنتج أن حجب أشعة الشمس في الشتاء سببهأ.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغيوم",
      "كثرة الامطار",
      "البرودة",
      "مدة النهار"
    ],
    "answer": "مدة النهار",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 253,
    "question": "ما سبب قلة الضوء في نهار الشتاء..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لأن نهاره طويل",
      "لأن ليله قصير",
      "لأن نهاره قصير",
      "لأن سماؤه صافية"
    ],
    "answer": "لأن نهاره قصير",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك نظرية تقول أن : نهار  الشتاء القصير يحجب الضوء ، وإن أشعة الشمس في\nالشتاء القصير تسبب الاكتئاب ، ففي دراسة أجراها العلماء ليثبتوا صحة النظرية\nجربوا تعرض شخص للأشعة الضوئية وتركوا الآخر بمكان مظلم ومعتم فوجدوا ان الذي بقي\nفي العتمة كئيب والذي تعرض للضوء سعيد ."
  },
  {
    "question_number": 254,
    "question": "يستنتج من النص أن العلاج تم تجربته على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النساء البالغات",
      "النساء الحوامل",
      "الأطفال بين ٣-٥ سنين",
      "حديثي الولادة (الأطفال حديثي الولادة)"
    ],
    "answer": "حديثي الولادة (الأطفال حديثي الولادة)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 255,
    "question": "يستنتج من الفقرة (4) أن البحث التطبيقي اختار عينة من بين ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوامل",
      "الرجل البالغ",
      "الأطفال حديثي الولادة",
      "الأمهات"
    ],
    "answer": "الأطفال حديثي الولادة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 256,
    "question": "عبارة (كلما استطعنا السيطرة على العوق الفكري )..........// عبارة (استطعنا التغلب على العديد من الأمراض ) الواردة في الفقرة (2) تدل على .......... أ/ضبط النفس عند الغضب من أعلى سمات المروءة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضبط النفس عند الغضب من أعلى سمات المروءة",
      "تقدم المجتمعات مرهون بالتعليم (التقدم مرهون بالتعليم (المجتمعات تبدي الي التقدم في العلم)",
      "العقل السليم في الجسم السليم",
      "ضبط الإنسان لمشاعره الحساسة يدل على قوة الشخصية"
    ],
    "answer": "تقدم المجتمعات مرهون بالتعليم (التقدم مرهون بالتعليم (المجتمعات تبدي الي التقدم في العلم)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 257,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن الكمية التي يجب تناولها من حمض الفوليك على الحامل ..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر من واحد ملجم",
      "تقارب نصف ملجم",
      "حوالي 1ملجم",
      "أكثر من نصف ملجم"
    ],
    "answer": "تقارب نصف ملجم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 258,
    "question": "يستنتج من الفقرة (4) أن تناول حمض الفوليك يؤدي إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلافي الأمراض",
      "القضاء على الإعاقات",
      "توفير المال والجهد",
      "لا فائدة من تناوله"
    ],
    "answer": "تلافي الأمراض",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 259,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن نسبة المواليد الذين يصابون بالإعاقة ((...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3, 0%",
      "3%",
      "03 ,0%",
      "03 0 ,0%"
    ],
    "answer": "3%",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 260,
    "question": "يفهم من الفقرة (3) أن الصلب المشقوق يعتبر من الأمراض .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نادر",
      "ليس له علاج",
      "الخلقية (خلقي)",
      "يصيب فئة واحدة فقط"
    ],
    "answer": "الخلقية (خلقي)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 261,
    "question": "يفهم من الفقرة (2) أن شلل الأطفال انتهى منذ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ربع قرن",
      "20 عام",
      "15 عام",
      "عقد (10 أعوام)"
    ],
    "answer": "عقد (10 أعوام)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 262,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن عدد أيام تناول حمض الفوليك مع الحمل ((عدد أيام الدواء مع الحمل)...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "70 يوم",
      "84 يوم",
      "50يوم",
      "شهرين"
    ],
    "answer": "70 يوم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 263,
    "question": "وفقاً لما ورد في الفقرة (3) ، حالة نادرة تصيب واحد من وسط ألف فكم عدد المصابين بالصلب المشقوق من بين 500000 مولود يساوي ((عدد المصابين بالصلب المشقوق بين ٥٠٠٠٠٠ مولود يساوي) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "300",
      "500",
      "1000",
      "450"
    ],
    "answer": "500",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 264,
    "question": "يستنتج من الفقرة (5) أن النساء مضطرة لتناول حمض الفوليك بطريقة .......... //يجب على النساء أن تأخذ حمض الفوليك بطريقة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسبوعية",
      "شهرية",
      "بشكل مستمر ( مستمرة )",
      "متفاوتة"
    ],
    "answer": "بشكل مستمر ( مستمرة )",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجنب\nحالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه الأرض، فهي تستنزف الكثير من جهود الدول\nوالعائلات، فالكثير من الناس يعتقد أن الإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور\nنادرة، ولكنها في الحقيقة تشكل نسبة عالية تصل إلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة كما\nيعتقد الكثير أن الأسباب وراثية أو نتيجة تناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا\nلا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة من الأسباب، غير أن لنا في النجاحات\nالسابقة بارقة أمل، فقد تم القضاء على شلل الأطفال، فلم يسجل أي حالة الشلل\nالأطفال في السنوات العشر الماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى. وعلى العوق\nالفكري الناتج عن الحصبة الألمانية بالتطعيم.\nنص آخر \n \n تجنب حالة الإعاقة حلم كل إنسان على وجه\nالأرض، وحلم الحكومات والمؤسسات، فالإعاقة تستنزف الكثير من جهود الدول في كل\nأنحاء العالم، كما تستنزف جهود الكثير من العائلات، فالكثير من الناس يعتقدون أن\nالإعاقة والعيوب والتشوهات الخلقية أمور نادرة، ولكنها في الحقيقة نسبة عالية، تصل\nإلى ثلاث حالات لكل مائة ولادة، كما يعتقد الكثيرين أن الأسباب وراثية أو نتيجة\nتناول الحامل للأدوية، ولكن الحقيقة أننا لا يمكننا التعرف سوى على عشرة في المائة\nمن الأسباب) \n هل نستطيع القضاء على حالة الإعاقة؟ الحقيقة\nالمرة بالنفي، فكيف نقضي على شيء لا نعرفه، ولكننا يمكن أن نقضي على ما نعرفه،\nولنا في النجاحات السابقة دليل على ذلك، فقد تم القضاء على شلل الأطفال والذي كان\nسبباً رئيساً للإعاقة الحركية، فلم يسجل أي حالة لشلل الأطفال في السنوات العشرة\nالماضية، كما استطعنا السيطرة على العمى والعوق الفكري الناتج من الحصبة الألمانية\nبالتطعيم كذلك، كما السيطرة على العديد من الأمراض والإعاقات من خلال برامج\nالتطعيم الأساسية، ولكن هناك العديد من البرامج التي يمكن من خلالها التقليل من حدوث\nالإعاقة مثل حزام النجاة للسيارة كما كرسي الأطفال وغيرها\n الصلب\nالمشقوق ( الظهر المشقوق ) ليست حالة نادرة وإن كنا لم نسمع بهذه الحالة سوى في\nالسنوات الأخيرة، وهي مرض خلقي، وهي من عيوب الأنبوبة العصبية، وتحدث حالة لكل ألف\nمولود، وإذا علمنا أن المواليد في المملكة العربية السعودية في العام الماضي نصف\nمليون تقريباً، فهناك 500 طفل تمت ولادتهم مصابون بالصلب المشقوق، وقد أثبتت\nالدراسات بإمكانية تفادي حدوث الحالة بنسبة تصل 50-70% باستخدام أقراص حمض الفوليك\nقبل الحمل .\n القليل\nمن الناس يعرفون أهمية حمض الفوليك في القضاء على نوع من أنواع الإعاقة، ففي\nالستينات من القرن الماضي نشر بحث يوحي بوجود علاقة بين نقص أحد الفيتامينات\nالمسمى حمض الفوليك وحدوث الصلب المشقوق وعيوب الأنبوبة العصبية، وفي أواخر\nالثمانينيات الميلادية تم أجراء بحث تطبيقي في جمهورية هنغاريا للتأكيد على أهمية\nحمض الفوليك وعلاقته بالصلب المشقوق، حيث تم تطبيق البحث على 5000 امرأة حامل، تم\nتقسيمهم إلى مجموعتين، المجموعة الأولى تم إعطاؤهم مجموعة من الفيتامينات تحتوي\nعلى حمض الفوليك، والمجموعة الأخرى تم إعطاؤهم أقراص تحتوي على بعض الأملاح ولكن\nلا تحتوي على حمض الفوليك، وظهرت النتائج الباهرة التي أثبتت وجود علاقة بين تناول\nحمض الفوليك ونسبة حدوث الصلب المشقوق، وتمت دراسات وبحوث أخرى في نفس المجال في\nبريطانيا وأمريكا، ولقد أثبتت جميع هذه الدراسات أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل\nيمكن ان يقلل نسبة حدوث الصلب المشقوق بنسبة تصل 50-70% من الحالات.\nهل حمض الفوليك لمنع  الصلب المشقوق فقط :خلال الدراسات السابقة،\nلاحظ العلماء أن تناول حمض الفوليك قبل الحمل قد قلل نسبة حدوث العديد من العيوب\nالخلقية خاصة الشفة الأرنبية والحلق المشقوق، العيوب الخلقية للقلب والكلى، متلازمة\nداون، عيوب الأطراف الخلقية ، وغيرها\n قامت وزارة الصحة منذ عشر سنوات بالطلب من\nصوامع الغلال بإضافة حمض الفوليك للدقيق، وهو مطبق حالياً وأن كان الكثيرين يجهلون\nذلك لعدم كتابته على عبوات الدقيق، كما صدرت توجيهات الوزارة إلى جميع المراكز\nوالمؤسسات الصحية ونصت على وجوب تناول جميع النساء المتزوجات 400 ميكروغرام من حمض\nالفوليك قبل الحمل والاستمرار عليه حتى الأسبوع العاشر من الحمل، ووجهة الطب\nالوقائي بوضع برامج تثقيف صحي لتوعية الجميع لهذا الأمر. بقي علينا كمسئولين من\nأطباء وإداريين اخذ الأمر بمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات.\nعلينا كمسئولين من أطباء وإداريين اخذ الأمر\nبمحمل الجد وتشمير السواعد على نشر هذه المعلومات."
  },
  {
    "question_number": 265,
    "question": "معنى ( شتى ) المذكورة في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفرقة(مختلف)",
      "مجتمعة",
      "متقاربة (قريبة)",
      "متشابهة(بعيدة)"
    ],
    "answer": "متفرقة(مختلف)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 266,
    "question": "أنسب عنوان للنص // عموم النص يتحدث عن ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الأنهار",
      "البيئة الساحلية",
      "الأنهار الصناعية",
      "المسطحات المائية"
    ],
    "answer": "أهمية الأنهار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 267,
    "question": "الضمير في كلمه ( ضفافها) تعني ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأراضي الزراعية",
      "الأنهار",
      "السدود",
      "البيئة"
    ],
    "answer": "الأنهار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 268,
    "question": "ما أهمية الأنهار بالنسبة للملاحة البحرية؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عامل رئيسي",
      "عامل مساعد",
      "عامل ثانوي",
      "نادرة الاهمية"
    ],
    "answer": "عامل رئيسي",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الأنهار من أهم المسطحات المائية\nالموجودة في العالم، وهي رافد أساسي ومهم للبحار والمحيطات، ويوجد على سطح الأرض\nالكثير من الأنهار التي تتوزع في شتى بقاع الأرض، وفي جميع القارات، وتستخدم\nالكثير من الأنهار في الملاحة البحرية، وري الأراضي الزراعية المنتشرة على ضفافها،\nحيث تعتبر من أفضل أنواع الأراضي التي تستخدم للزراعة. كما تعتبر مصدراً مهماً\nللثروة السمكية، ورافداً مهماً لتعبئة السدود، عوضاً عن فضلها الكبير في تحسين\nالبيئة والمناظر الطبيعية، وتضم بعض الأنهار شلالات في منتهى الروعة والجمال، التي\nتعتبر رافداً مهماً للسياحة في الدول."
  },
  {
    "question_number": 269,
    "question": "كان هدف الشاب من الدراسة بجدٍ واجتهاد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إظهار قدراته في الحفظ",
      "الاستفادة من العلوم المتنوعة",
      "الحصول على العلم والشهادة معا",
      "النجاح في الاختبارات فقط"
    ],
    "answer": "النجاح في الاختبارات فقط",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 270,
    "question": "علاقة( فجد كل الجد/بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة لسبب",
      "سبب لنتيجة",
      "جزئية إلى كلية",
      "كلية إلى جزئية"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 271,
    "question": "( ولا حظّ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء)الكلمة التي يمكن حذفها دون تغيير معنى الجملة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حظ",
      "النوم",
      "الطعام",
      "الهنيء"
    ],
    "answer": "الهنيء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 272,
    "question": "وفقا للنص فإن معاناة الطالب تتمثل في ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوتر الذي بينه وبين المعلم",
      "كثرة المقررات وقلة جدواها العملية",
      "طول فترة الدراسة",
      "الكتب"
    ],
    "answer": "كثرة المقررات وقلة جدواها العملية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 273,
    "question": "يفهم من النص أن (الصاب\n)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شجرة سيئة الطعم//(المُر)",
      "شجرة سيئة المنظر",
      "شجرة طويلة",
      "شجرة قوية"
    ],
    "answer": "شجرة سيئة الطعم//(المُر)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 274,
    "question": "الفكرة العامة للنص هي ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معاناة المعلمين",
      "واقع التعليم المُزري",
      "المناهج الدراسية",
      "كسل الطلاب"
    ],
    "answer": "واقع التعليم المُزري",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 275,
    "question": "الاستفهام الوارد بنهاية النص غرضه ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستنكار",
      "الإيضاح",
      "التضاد",
      "التقابل"
    ],
    "answer": "الاستنكار",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حرم الشاب على نفسه كل متعة من متع الدنيا ، فلا نزهة\nولا راحة، ولا حظ له في النوم العميق، ولا الطعام الهنيء اللذيذ ولا شغل إلا شغل\nالمدرسة، حبس نفسه بين كتبه ودفاتره يقرأ آناء الليل وأطراف النهار، وينتقل من\nحروف الأدباء إلى أرقام الرياضيين والعلماء، ومن علوم الطبيعيين وأصحاب الكيمياء\nالرأس كما دخلها أول مرة. إلى علوم الفلكيين والجغرافيين يدس هذا كله في دماغه\nليصبه يوم الاختبار في ورقة الاختبار، ويخرج من المدرسة فارغ \nكان يخشى أن يثار منه المدرسون الذين جرعهم الصاب وسقاهم\nالحنظل باعتراضاته ومناقشاته، فيسقطوه في الاختبار، فجد كل الجد، ولم يدع في كتب\nالمدرسة حاشية إلا حشاها في رأسه، ولا تعليقة إلا علقها في ذاكرته، ثم دخل\nالاختبار بعقل من سطوح وأجسام، وخطوط وأرقام، فنجح أعظم نجاح. وهل ينجح في\nاختبارات كهذه إلا من حفظ ولم يفهم؟"
  },
  {
    "question_number": 276,
    "question": "يفهم من النص أن تلوث الجو يصحب.....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "استخراج النفط في اغلب الأحيان",
      "قبل استخراج النفط في أغلب الاحيان",
      "بعد استخراج النفط في اغلب الاحيان"
    ],
    "answer": "استخراج النفط في اغلب الأحيان",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 277,
    "question": "يحدث التلوث........ ..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عند استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "قبل استخراج النفط في بعض الاحيان",
      "بعد استخراج النفط في معظم الاحيان",
      "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان"
    ],
    "answer": "اثناء استخراج النفط في معظم الاحيان",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 278,
    "question": "كلمة (خاصة ) في النص : // استخدام كلمة ( خصوصا ) في النص ......................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزيد ما قبلها على ما بعدها ( تعطي تزويد ما قبلها على ما بعدها )",
      "تزيد ما بعدها على ما قبلها ( تعطي تزويد ما بعدها على ما قبلها )( تخصيص ما بعدها مما قبلها)",
      "تفضيل ما …..",
      "تعميم ما قبلها على ما بعدها"
    ],
    "answer": "تزيد ما بعدها على ما قبلها ( تعطي تزويد ما بعدها على ما قبلها )( تخصيص ما بعدها مما قبلها)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 279,
    "question": "كلمة (خاصة ) في النص : // استخدام كلمة ( خصوصا ) في النص ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعطي ما بعدها زيادة على ما قبلها",
      "تعطي ما قبلها على ما بعدها",
      "تعميم ما بعدها على ما قبلها",
      "ترجح ما قبلها على ما بعدها"
    ],
    "answer": "تعطي ما بعدها زيادة على ما قبلها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد\nيصاحب استخراج النفط تلوث الجو في معظم الأحيان خاصة إذا كان يستخرج من البحر (\nخصوصاً في قاع المحيط )"
  },
  {
    "question_number": 280,
    "question": "سبب اختلال التوازن البيئي لأن الانسان : /// لماذا الإنسان يرفض أن يتساوى مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات؟ // ما الذي جعل الانسان يترك التوازن ف البيئة؟ //// ما الذي جعل الانسان يترك التوازن في البيئة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)",
      "مغرور وجاهل",
      "كبره وغروره (كبره و أنانيته )",
      "تواضع الانسان ( إيثار الأبناء )"
    ],
    "answer": "يحب الهيمنة (هيمنته)( حبه للهيمنة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيرفض فكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى من الحيوانات بسبب إيمانه بالتميز والتفوق\nالذي يتمتع به والذي يربطه بمفاهيم العقل والوعي ‏و الحرية والمسؤولية كما أن\nالعقيدة والتربية والمعتقدات الثقافية ‏والاجتماعية تؤثر في  رأيه .‏ومن الممكن استنتاج أن حب الهيمنة يمكن\nأن يكون عاملا مؤثرا في رفض الإنسان لفكرة المساواة مع المخلوقات الأخرى من\nالحيوانات."
  },
  {
    "question_number": 281,
    "question": "ما معنى وسطا تفاعليا.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكان",
      "بيئة",
      "شهرة"
    ],
    "answer": "بيئة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 282,
    "question": "تعتبر المنتديات وسطاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفاعليًا",
      "حواريًا ( اجتماعيا )",
      "تعاملياً ( اقتصادياً )",
      "علميا"
    ],
    "answer": "تفاعليًا",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 283,
    "question": "يستنتج من النص أن الوسط التفاعلي الذي أسستّه المنتديات لنفسها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لم يكن شيوعه متوقعاً",
      "كان حدوثه متوقعاً",
      "لم يكن حدوثه متوقعاً",
      "كان متوقعاً تأخر شيوعه"
    ],
    "answer": "لم يكن حدوثه متوقعاً",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 284,
    "question": "من الذي يستطيع الدخول علي المنتديات //من الذين يستطيعون الدخول للمنتديات؟// من الذي يستطيع الدخول وقراءة المنتديات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعضاء و المشرفين دون غيرهم",
      "المشرفين والأعضاء وما دونهم (الأعضاء و المشرفين و غيرهم)",
      "المشرفين",
      "الأعضاء"
    ],
    "answer": "المشرفين والأعضاء وما دونهم (الأعضاء و المشرفين و غيرهم)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 285,
    "question": "في المنتديات الاشخاص يتواصلون من أجل التعبير عن ://بالنسبة للأشخاص فإن المنتديات تعبر عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفكارهم",
      "خططهم",
      "عداتهم"
    ],
    "answer": "أفكارهم",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت تتحدث عن أن المنتديات هي مكان\nللحوار  والتفاعلية وأن كل شخص يطرح آرائه \nأصبحت المنتديات الالكترونية جزءا اساسيا في\nحياة الناس خصوصا بعد أن أسست لنفسها وسطا تفاعليا لم يكن منتظرا(( شغلت المنتديات\nالإلكترونية حيزاً  كبيراً لم يكن منتظراً\n))"
  },
  {
    "question_number": 286,
    "question": "أواخر القرن العشرين القصة القصيرة غلب عليها طابع... // بعد تطور القصة القصيرة أصبحت:-",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اجتماعية",
      "خيالية",
      "شكلي( كلاسيكية)",
      "رومانسي"
    ],
    "answer": "اجتماعية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. ظهرت القصة القصيرة عند العرب كفن أدبي في بداية القرن العشرين،\nوكان مصدرها الأساسي الدول الغربية حيث بدأ تاريخ القصة القصيرة أو الأقصوصة كفن\nمستقل خاص بظهور الكاتب الروسي نيكولاي غوغول الذي تطورت على يده في بداية القرن\nالعشرين . كانت القصة القصيرة في بدايتها متجهة ناحية الرومانسية و....  ثم تطورت في خمسينيات القرن\nشهدت القصة تطور على يد يوسف ادريس  وأصبحت\nتتناول حياة الناس وأموالهم ومعاناة الفقراء وآمال وأحلام الناس \n2. ثم تطورت بعد خمسين عام وأصبحت بصورة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 287,
    "question": "تطورت القصة القصيرة في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الاول من القرن العشرين",
      "خلال النصف الثاني من القرن العشرين( النصف الثاني من القرن العشرين)",
      "الربع الثاني من القرن العشرين (نهاية النصف الثاني من القرن العشرين )",
      "مطلع القرن العشرين"
    ],
    "answer": "خلال النصف الثاني من القرن العشرين( النصف الثاني من القرن العشرين)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. ظهرت القصة القصيرة عند العرب كفن أدبي في بداية القرن العشرين،\nوكان مصدرها الأساسي الدول الغربية حيث بدأ تاريخ القصة القصيرة أو الأقصوصة كفن\nمستقل خاص بظهور الكاتب الروسي نيكولاي غوغول الذي تطورت على يده في بداية القرن\nالعشرين . كانت القصة القصيرة في بدايتها متجهة ناحية الرومانسية و....  ثم تطورت في خمسينيات القرن\nشهدت القصة تطور على يد يوسف ادريس  وأصبحت\nتتناول حياة الناس وأموالهم ومعاناة الفقراء وآمال وأحلام الناس \n2. ثم تطورت بعد خمسين عام وأصبحت بصورة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 288,
    "question": "معنى كلمة ( تسخين ) في الفقرة الاولى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدفئة",
      "امتصاص",
      "حرارة"
    ],
    "answer": "تدفئة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 289,
    "question": "جملة ( الهواء ناقل ) تدل على انه.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موصل للحرارة",
      "عازل للحرارة"
    ],
    "answer": "موصل للحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 290,
    "question": "معنى ( زادت كفاءة السخان) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استخدامه ليلا ونهارا",
      "استخدامه نهارا واراحته ليلا",
      "استخدامه ليلا واراحته نهارا"
    ],
    "answer": "استخدامه ليلا ونهارا",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 291,
    "question": "ينتج عن استخدام الحصى داخل السخانات الشمسية الاحتفاظ ب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحرارة",
      "توازن بين الحرارة والبرودة",
      "زيادة الحرارة والبرودة"
    ],
    "answer": "الحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السخان الشمسي هو عبارة عن تقنية تسخن\nالمياه باستخدام الطاقة الشمسية وتحول الطاقة الشمسية الواصلة إلى السخان إلى طاقة\nحرارية مسؤولة عن تسخين المياه المخزنة في داخله. بدأ استعمال هذه التقنية كوسيلة\nلتسخين المياه قبل مطلع القرن الماضي، وكانت طريقة التسخين المستخدمة تعتمد على\nطلي الخزانات بالطلاء الأسود؛ ليمتص أكبر كمية ممكنة من الحرارة لتسخين مياه\nالخزانات، كما كانوا يحتفظون بحصى من خصائصه امتصاص الحرارة والاحتفاظ بها داخل\nخزانات كبيرة ثم تستخدم لتسخين المياه ويستخدم فيها الهواء  كناقل للحرارة ولقد ساهمت هذه التقنية على\nبساطتها في توفير مقدار الطاقة الكهربائية المستخدمة من أجل تسخين المياه.\nثم أجريت عديد من الدراسات بهدف تطوير\nالفكرة والاستفادة منها وقد زادت كفاءة السخانات بعد إمكانية استخدامها ليلا ."
  },
  {
    "question_number": 292,
    "question": "علاقة (و تمتد أنابيب من الخزان.... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استئناف",
      "نتيجة(تعارض)",
      "توضيح",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "استئناف",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 293,
    "question": "يتكلم النص عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطاقة الشمسية(المجمع الشمسي)",
      "الخزانات الكهربائية",
      "الطاقة الحرارية",
      "حرارة الماء"
    ],
    "answer": "الخزانات الكهربائية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 294,
    "question": "يقوم الخزان والعوازل ب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتفاظ بالبرودة",
      "الاحتفاظ بالحرارة",
      "فقدان البرودة ( تقليل من البرودة)",
      "فقدان الحرارة (تقليل من الحرارة)"
    ],
    "answer": "الاحتفاظ بالحرارة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 295,
    "question": "لماذا يحافظون على توصيلة الخزان للمجمع الشمسي ويحفظونه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للحفاظ على حرارة الماء"
    ],
    "answer": "للحفاظ على حرارة الماء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشمس\nمتواجدة  فترة النهار و تستخدم الطاقة\nالحرارية من خلال خزانات كهربائية لتعمل في الليل و النهار......و تمتد أنابيب من\nالخزان ....... وطريقه عمله وانه يخزن الطاقة هذه ليحافظ على حراره الماء داخل\nالخزان ."
  },
  {
    "question_number": 296,
    "question": "كم سبب يرى الخبراء انه سبب في قضم الأظافر // عدد حالات قضم الأظافر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "4 احتمالات",
      "3 احتمالات",
      "احتمالين",
      "5 احتمالات"
    ],
    "answer": "4 احتمالات",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 297,
    "question": "(بينما) تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعارض"
    ],
    "answer": "التعارض",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 298,
    "question": "كلمة (بينما)تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختلاف الأقوال",
      "تشابه الأقوال",
      "تناقض الأقوال"
    ],
    "answer": "تناقض الأقوال",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قضم الأظافر  تعد\nعادة تدل على التوتر والقلق بينما يقول البعض أنها عادة تدل على شدة التركيز \n(اكتشف الأطباء أن السبب الرئيسي لقضم الأظافر\nهو التركيز ويعتقدون أن هناك ٣ أسباب أخرى )\nمختبر آخر (تحدث النص عن الذين يقومون بقضم\nأظافرهم وهل هذا بسبب الثقة بالنفس أو بسبب عدم الثقة بالنفس أو بسبب الضغط النفسي\nأو انه دلاله على الشخصيه العاطفيه\nمختبرآخر ( يتكلم عن\nنظرة الناس لهذا الموضوع وان فيه ناس ينظرون له على انه ضعف في الشخصية بينما هناك\nأناس يقولون انه يدل على ذكاء الشخص او انه داخل في علاقه عاطفيه )"
  },
  {
    "question_number": 299,
    "question": "الفقرة (2) تتحدث عن نشأة التعليم عن بعد .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حددت الزمان دون المكان",
      "حددت المكان دون الزمان",
      "حددت زماناً ومكاناً معينين",
      "لم تحدد زمانا ولا مكانا معينين"
    ],
    "answer": "حددت زماناً ومكاناً معينين",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 300,
    "question": "معنى « تحُول « الواردة في الفقرة (2) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعيق(تعوق)",
      "يفوق",
      "يستمر",
      "يتنافي"
    ],
    "answer": "تعيق(تعوق)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 301,
    "question": "معنى كلمة تَحُول الواردة في سياق الفقرة ( 2) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعوق",
      "تزاحم",
      "تؤجَل",
      "تُغّري"
    ],
    "answer": "تعوق",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 302,
    "question": "تتحدث الفقرة الأولى عن التعليم عن بعد من حيث .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعوبة دراسته",
      "استحالة تنفيذه",
      "سهولة التعامل معه (سهولة دراسته)",
      "صعوبة التعامل معه"
    ],
    "answer": "سهولة التعامل معه (سهولة دراسته)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 303,
    "question": "يفيد تعدد أسماء التعليم عن بعد .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحصر",
      "التمثيل",
      "التفرقة",
      "الاتحاد"
    ],
    "answer": "التمثيل",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 304,
    "question": "يستفاد من الفقرة ( 2) أن تعديد أسماء للتعليم عن بعد يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحصر",
      "التمثيل",
      "التكثير",
      "الترتيب"
    ],
    "answer": "التمثيل",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 305,
    "question": "ما موقف الجامعات الاوروبية من الجامعات المفتوحة............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلقفتها",
      "أهملتها",
      "أدركتها",
      "سبقتها"
    ],
    "answer": "تلقفتها",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 306,
    "question": "الذين تم تهيئة التعليم عن بعد لهم عاجزون عن .........// الجامعة المفتوحة تستهدف الفئة العاجزة عن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحركة",
      "الفهم",
      "الحضور",
      "الاستيعاب"
    ],
    "answer": "الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 307,
    "question": "يستفاد من الفقرة (2 ) أن الطلبة المستهدفين بالتعليم عن بعد عاجزون عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفهم",
      "الاستيعاب",
      "الحضور",
      "الحركة"
    ],
    "answer": "الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 308,
    "question": "أول جامعة دخلت نظام التعليم عن بعد تجمع بين الشكل .......... // الجامعة المذكورة ف الفقرة ( 3) تجمع بين ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليم عن بعد والحياة اليومية",
      "النظامي والتعليم عن بعد",
      "التعليم النظامي وغير النظامي",
      "التعليم في الماضي والحاضر"
    ],
    "answer": "النظامي والتعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 309,
    "question": "أفادت الفقرة ( 3) أن الطريقة الأولى من طرق عمل مراكز التعليم عن بعد تجمع بين الشكل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليمي والعمل",
      "التقليدي والقديم",
      "الجامعي وغير الجامعي",
      "النظامي والتعليم عن بعد"
    ],
    "answer": "النظامي والتعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 310,
    "question": "من الفقرة الأولى المؤسسة أو الهيئة التي تقوم بنظام التعليم عن بعد هي ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تربوية",
      "اقتصادية",
      "سياسية",
      "اجتماعية"
    ],
    "answer": "تربوية",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 311,
    "question": "الطرق التي تقدمها الجامعة المفتوحة......... // طريقة افتتاح مكتب التعليم عن بعد توصف بأنها .......... // أساليب التعليم عن بُعد توصف بأنها .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مختلفة",
      "متكررة",
      "جديدة",
      "سهلة"
    ],
    "answer": "مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 312,
    "question": "أشارت الفقرة ( 3) إلى أن لمراكز التعليم عن بعد في تقديم خدماتها التعليمية طُرقاً :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متكررة",
      "مختلفة",
      "جديدة",
      "سهلة"
    ],
    "answer": "مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 313,
    "question": "الفئة الموجه إليها التعليم عن بعد غير قادرة على............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كبار السن",
      "الشباب",
      "الحضور النظامي",
      "غير قادرة علي الحركة"
    ],
    "answer": "الحضور النظامي",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 314,
    "question": "يتم التعليم عن بعد عن طريق (يستخدم التعليم عن بعد // الوسيلة التي يتم بها التعليم عن بُعد/",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسائل تواصل متعددة(متنوعة)",
      "وسائل تواصل تقليدية"
    ],
    "answer": "وسائل تواصل متعددة(متنوعة)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 315,
    "question": "تتحدث الفقرة (3) عن التعليم عن بعد من حيث ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعدد طرائقة",
      "اندماجه",
      "مقرة الرئيسي",
      "تكاليفه"
    ],
    "answer": "تعدد طرائقة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 316,
    "question": "يدل تطبيق (جامعة بلا أسوار ) على أن فكرة الجامعة يكون معتمداً على الانترنت ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتماداَ جزئياَ",
      "اعتمادا كلياً",
      "اعتماد ضئيل",
      "اعتماد قليل"
    ],
    "answer": "اعتمادا كلياً",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 317,
    "question": "شعار جامعة بلا أسوار يدل على ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )",
      "مفرغ(مجرد/من أي معنى)",
      "شعار عادي",
      "يمثل أبسط أنواع التعليم عن بعد"
    ],
    "answer": "نوع معين من التعليم(يمثل نظاما تعليميا معينا )",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 318,
    "question": "يفيد تنوع (أساليب )التعليم عن بعد ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طرقه مختلفة",
      "طرقه متشابهة",
      "طرقة متماثلة",
      "طرقه عتيقه"
    ],
    "answer": "طرقه مختلفة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 319,
    "question": "جامعة أسوار بلا حدود كيف كانت علاقتها بالإنترنت ووسائل الإتصال ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اعتماداَ جزئياَ",
      "اعتمادا كلياً",
      "اعتماد ضئيل",
      "معتمدة قليلا"
    ],
    "answer": "اعتمادا كلياً",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 320,
    "question": "جامعة (phonex ) المذكورة في الفقرة (4) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها",
      "أكبر وأفضل الجامعات في العالم",
      "أفضل الجامعات في أمريكا",
      "أكبر الجامعات في أمريكا"
    ],
    "answer": "من أكبر الجامعات المفتوحة وأفضلها",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 321,
    "question": "يفهم من الفقرة (3) أن الجامع المفتوحة ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لها مقر رئيسي",
      "ليس لها مقر رئيسي(دراسي)",
      "ليس لها مقر رئيسي في أمريكا",
      "لها مقرات رئيسية متعددة"
    ],
    "answer": "ليس لها مقر رئيسي(دراسي)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 322,
    "question": "أسس التعليم عن بعد لـ ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خدمة الأشخاص الذين يحضرون للجامعة",
      "خدمة جميع الناس",
      "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور"
    ],
    "answer": "خدمة الأشخاص الذين لا يستطيعون الحضور",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 323,
    "question": "التعليم الجامعي و التعليم عن بعد علاقتها بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمثيل",
      "محاكاة",
      "تشبه",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "محاكاة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 324,
    "question": "أي مما يلي لفظ مختلف :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محاكاة",
      "تمثيل",
      "نوع",
      "فن"
    ],
    "answer": "فن",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 325,
    "question": "جامعة أمريكا تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكبر الجامعات",
      "أكبر مصادر التعليم عن بعد",
      "أقل الجامعات شهرة",
      "أصغر الجامعات مساحة"
    ],
    "answer": "أكبر مصادر التعليم عن بعد",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- ضغطة زر على جهاز حاسبك تدخلك\nإلى صفوف الدراسة في الجامعات الأمريكية أو البريطانية، أو في أية جامعةٍ أخرى، في\nأية دولة تختار.\n      \n2- وكانت جامعة لندن في المملكة المتحدة أول جامعة تدخل نظام التعليم عن\nبُعد عام 1858م، لطلبتها الذين تحول ظروفهم دون \nالانتظام في قاعات الدراسة، ثم أخذت الولايات المتحدة بهذا الأسلوب حيث\nتأسست برامج التعليم بالمراسلة في جامعة إلينوي الحكومية عام 1874م. ولم تتأخر\nالتجربة العربية في التعلم عن بُعد عن مثيلتها الغربية حيث أدركت الحكومات أهمية\nقيام الجامعات المفتوحة ودورها في توفير مقاعد للدارسين بتكلفة أقل من الجامعات\nالنظامية وتعليم جيد النوعية.\n     \nومن الجامعات التي تقدم  خدمات\nالتعليم عن بُعد جامعة عادة ما تُسمى بالجامعة المفتوحة، تتواصل مع الطلبة عن طريق\nالمراسلات والأقمار الصناعية والإنترنت، وتفتح مكاتب لها في دول المتعلمين عن\nبُعد، وقد افتتحت جامعات مفتوحة في العديد من دول العالم مثل جامعة فونيكس (Phoenix) التي تعد من أكبر الجامعات في أمريكا وأفضل\nجامعة معروفة ومتخصصة في التعلم عن بُعد، وتأسست مبدئياً لتتيح فرصة إكمال التعليم\nللبالغين العاملين الذين تمنعهم ظروفهم من مواصلة الدراسة\n      \n3- أما جامعة بلا أسوار فهو شعار لنوع من أنظمة تعليمية تكون فيه الجامعة\nإلكترونية 100 في المئة، تقدم خدماتها عن طريق الإنترنت والمكتبات الإلكترونية\nوالبريد الإلكتروني، مثل جامعة جونز الدولية (Jones)،\nوهي الجامعة الأولى المعتمدة بالكامل على الإنترنت. حيث عصر الثورة المعلوماتية،\nأو العصر الرقمي كما يسميه البعض فهو يسهم في تقديم خيار آخر، أو شكلا آخر\nللتعليم  عن طريق الجامعات والمعاهد\nالافتراضية التي تقدم تعليماً عن بُعد يتيح لمن لا يستطيع الانتظام في طلب العلم\nفي مقر المؤسسة الأكاديمية مثل الجامعة أو معاهد التدريب لارتباطاته العملية أو\nللقيود التي تفرضها بعض المؤسسات الأكاديمية مثل التقيد بعرق أو عمر معين\n4- والتعلم عن بُعد هو نظام تقوم به مؤسسة\nتعليمية يعمل على إيصال المادة التعليمية أو التدريبية للمتعلم في أي مكان وأي وقت\nعن طريق وسائط اتصال متعددة مثل الأقمار الصناعية (الراديو والتلفاز) أو أشرطة\nالفيديو أو الأشرطة الصوتية أو الحاسوب أو الإنترنت أو تقنيات الوسائط المتعددة أو\nغير ذلك. ولقد تعددت وتنوعت طرق هذا النوع من التعليم وكثرت مسمياته وينطوي تحته\nالتعليم بالمراسلة، التعلم المنزلي، التعليم المفتوح وغير ذلك ."
  },
  {
    "question_number": 326,
    "question": "ماذا يستنتج من النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجتمع البريطاني يتجه نحو الشيخوخة بمرور الزمن ( الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن) (بريطانيا تتجه نحو الشيخوخة مع مرور الزمن)",
      "الشيخوخة تزيد 5% كل 50 سنة (عدد كبار السن في بريطانيا يزيد ٥٪ كل ٥٠ سنه)",
      "نسبة الشباب في بريطانيا عام 2000 كان 75%",
      "كانت نسبه كبار السن 10% عام ٢٠٠٠"
    ],
    "answer": "المجتمع البريطاني يتجه نحو الشيخوخة بمرور الزمن ( الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن) (بريطانيا تتجه نحو الشيخوخة مع مرور الزمن)",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد كبار السن الذين عمرهم 65 عام في\nبريطانيا سنة 2000 حتى وصل إلى 15 % وقد كانت تلك النسبة 5 % عام 1850"
  },
  {
    "question_number": 327,
    "question": "يتضح من النص ان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فئه الشباب كانت ٨٥ %من مجتمع بريطانيا عام ٢٠٠٠",
      "يزيد معدل كبار السن ٥% كل ٥٠ سنه",
      "كانت نسبة كبار السن 10% عام ٢٠٠٠",
      "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن"
    ],
    "answer": "الشيخوخة في بريطانيا تتزايد مع مرور الزمن",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بلغ عدد كبار السن الذين عمرهم 65 عام في\nبريطانيا سنة 2000 حتى وصل إلى 15 % وقد كانت تلك النسبة 5 % عام 1850"
  },
  {
    "question_number": 328,
    "question": "كل شخص يفضل فصل مختلف فإن هذا بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميول والرغبات"
    ],
    "answer": "الميول والرغبات",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 329,
    "question": "ما الكلمة التي إذا حُذفت لن تؤثر في المعنى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاختلاف",
      "الأربعة",
      "السنة",
      "أشخاصا"
    ],
    "answer": "الأربعة",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 330,
    "question": "المقولة التي تتماشى مع النص ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد أمر سلبي",
      "للناس فيما يعشقون مذاهب",
      "التصالح مع النفس",
      "اختلاف فصول السنة"
    ],
    "answer": "للناس فيما يعشقون مذاهب",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رغم\nالاختلاف الواضح في فصول السنة الأربعة إلا أننا نجد أشخاصا يفضلون فصلا عن البقية"
  },
  {
    "question_number": 331,
    "question": "يوجه الكاتب كلامه الى // يقصد الأديب هنا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسه",
      "نفسه وغيره",
      "الخطباء",
      "الأدباء"
    ],
    "answer": "نفسه وغيره",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 332,
    "question": "كل ما يلي ضد كلمه (يستحسن) عدا : // جميع الكلمات لا توافق كلمة (يستحسن ) ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يستقبح",
      "يستشنع",
      "يستبشع",
      "يستغرب"
    ],
    "answer": "يستغرب",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 333,
    "question": "العنوان المناسب للقطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اليوم وغدا (تعاقب الأيام)",
      "الكمال العزيز",
      "فوائد الكتابة",
      "نفسي وغيري"
    ],
    "answer": "الكمال العزيز",
    "exam": "الاختبار العاشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إني رأيت أنه لا يكتب\nإنسان كتابًا في يومه إلا قال في غدِه: لو غُيِّر هذا لكان أحسن، ولو زيد كذا لكان\nيُستحسن، ولو قُدِّم هذا لكان أفضل، ولو ترك هذا لكان أجمل. وهذا من أعظم العبر،\nوهو دليل على استيلاء النقص على جملة البشر."
  },
  {
    "question_number": 334,
    "question": "ما العلاقة بين موطن : بيئة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "طردية",
      "متباينة",
      "ترادفية"
    ],
    "answer": "ترادفية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغابات بالنسبة للحيوانات هي بيئة وموطناً لهم (الغابات\nتعد موطنا و بيئة آمنة لكثير من الحيوانات)"
  },
  {
    "question_number": 335,
    "question": "أنسب عنوان للنص ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سياسة الانفتاح",
      "أرقام هائلة",
      "حقائق مغلوطه",
      "خطر داهم"
    ],
    "answer": "خطر داهم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 336,
    "question": "يفهم من النص أنه بسبب تفكك الاتحاد السوفيتي أصبح المسلمون ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أغلبية",
      "أقلية",
      "محايدين",
      "مهاجرين"
    ],
    "answer": "أقلية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 337,
    "question": "إذا كانت الكثافة السكانية تقل بمعدل ثلاث أرباع مليون في السنة ففي خلال عقد ستكون ........... مليون // تقل روسيا ثلاث أرباع نسمة في السنة ، فكم تقل في العقد ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "7,75",
      "0,5",
      "7,50 (7.5 )"
    ],
    "answer": "7,50 (7.5 )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 338,
    "question": "النص يتحدث عن قضايا .......... النص يصنف ضمن الموضوعات .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السياسية",
      "الاقتصادية",
      "الاجتماعية",
      "الصحية (اقتصادية)"
    ],
    "answer": "الاجتماعية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 339,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان ................ لتزايد نسبة السكان في روسيا يجب عليهم أن يهتموا ب/..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )",
      "زيادة إنجاب النساء"
    ],
    "answer": "الرعاية الطبية ( الرعاية الصحية )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 340,
    "question": "أي مما يأتي يعد سببا من أسباب زيادة معدل الأعمار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)",
      "كثرة الانجاب",
      "التلوث البيئي"
    ],
    "answer": "الرعاية الصحية (الرعاية الطبية الجيدة)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 341,
    "question": "ورد بالنص عدة أسباب لعزوف الروس عن الانجاب كان عددها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3 أسباب",
      "4أسباب",
      "5 أسباب",
      "6 أسباب"
    ],
    "answer": "5 أسباب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 342,
    "question": "معنى (نلمس ) الواردة بالنص هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نلاحظ",
      "نخشى",
      "نأمل",
      "نجزم"
    ],
    "answer": "نلاحظ",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 343,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الوسائل للحفاظ على السكان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة الانجاب",
      "التلوث البيئي",
      "تنمية التواصل بين البشر",
      "الرعاية الصحية الجيدة"
    ],
    "answer": "الرعاية الصحية الجيدة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كشفت \"سياسة الانفتاح\" أن عدد\nالروس ينخفض خلال العام الواحد بثلاثة أرباع المليون نسمة.. وهذا الرقم الرهيب\nسببه تردي مستوى الرعاية الصحية بحيث تراجع متوسط عمر الذكور إلى 59سنة والإناث\nإلى 72سنة وارتفعت معدلات الوفيات 18% في حين لم تعد النساء تفكر بالإنجاب بتاتاً\n(... ويقال إن من أهم أسباب حل الاتحاد السوفيتي السابق ان المسلمين كانوا سيشكلون\nبمعدل تناسلهم الكبير النسبة الغالبية في الاتحاد قبل نهاية الربع الاول من القرن\nالحالي)!!\nـــــــــــــــــــــ نص آخر\nــــــــــــــــــــــــــ\nأكدت عدة وسائل إعلام\nروسية أن روسيا تواجه مشكلة في انخفاض عدد السكان حيث أنها تعاني أزمة سكانية حادة\nتتمثل في الانخفاض الحاد في عدد السكان وانتشار الأمراض الصحية والاجتماعية\nوالنفسية في المجتمع الروسي، فوفقا لبعض الإحصاءات فإنهم ينقصون بمقدار 750 ألف\nنسمة كل عام ويرجع ذلك إلى تدني الرعاية الصحية إذ انخفض متوسط أعمار الرجال إلى\n59 سنة والنساء إلى 71 سنة  كما أن هناك\nعزوف عن الإنجاب لدى الشعب الروسي لأسباب كثيرة تجعل النساء الروسيات يعزفن عن\nالإنجاب مثل الانتشار الواسع للطلاق (75٪ من حالات الزواج)، وسوء التخطيط العائلي\n، وانخفاض مستوى المعيشة، وانتشار الفقر، والخوف من المستقبل في ظل الأوضاع\nالاقتصادية والاجتماعية التي تمر بها روسيا حالياً، ويمكن أن نلمس خوفهم في صحيفة\nموسكو التي ما زالت تنشر مقالات بعنوان «روسيا 2025-2050»  ناهيك عن بعض المفاهيم التي غدت تتصدر تلك\nالمقالات من نوعية  أن الروس سيصبحون أقلية\nوهاجس انقراض الروس،  وفي ظل هذه الظروف إلا أن عدد مسلمي روسيا والذين يربو\nعددهم عن 20 مليون نسمة يشهد تزايدا مستمرا بسبب إقبالهم على التعدد ورغبتهم في\nالإنجاب الذي حث عليه الدين الإسلامي،  ولو\nلم يتفكك الاتحاد السوفيتي  لأصبح المسلمون\nأغلبية فيه بحلول القرن المقبل ."
  },
  {
    "question_number": 344,
    "question": "يدور القمر حول نفسه كم مره في السنه؟؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "12",
      "١٨",
      "٣٠",
      "٢٤"
    ],
    "answer": "12",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 345,
    "question": "الاستفهام في آخر النص احتمال أن تكون إجابته «نعم»: // علام يدل الاستفهام الاخير؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قريبة",
      "بعيدة",
      "متوقعة",
      "مستحيلة"
    ],
    "answer": "متوقعة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 346,
    "question": "علاقة جملة (يدور القمر حول الأرض) بما قبلها............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستقلة",
      "ممهدة",
      "محللة",
      "توضيح (تفسير)"
    ],
    "answer": "مستقلة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 347,
    "question": "مرجع تفاوت الطقس فوق سطح القمر ......... //نستدل من النص أن الطقس يعتمد على......// ما الذي يؤثر ف الطقس فوق سطح القمر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرياح",
      "الهواء",
      "الحرارة",
      "المناخ"
    ],
    "answer": "الهواء",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 348,
    "question": "علاقة (كمية المياه على سطح الارض) ب(دوران القمر ) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستقلة",
      "ممهدة",
      "محللة",
      "توضيح (تفسير )"
    ],
    "answer": "مستقلة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 349,
    "question": "أنسب عنوان للنص ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأرض و القمر",
      "وصف القمر",
      "الكوكب الازرق",
      "الارض والماء"
    ],
    "answer": "الأرض و القمر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 350,
    "question": "-نسبة الماء الأصوب........... // ماذا تشكل نسبة الماء في الأرض تقريبا؟ // المياه في كوكب الأرض.......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اكثر من النصف",
      "أكثر من الثلثين",
      "تساوي الثلاث ارباع",
      "أكثر من تلات ارباع"
    ],
    "answer": "أكثر من الثلثين",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يسمى كوكب الأرض بالكوكب الأزرق لأن\n٧٠٪  منها عبارة عن ماء ، واذا نظرت إلى\nالأرض من الفضاء ستجدها زرقاء . يدور القمر حول الأرض في ٢٧ يوم و٨ ساعات ويدور\nحول نفسه في المدة نفسها وهو ما يؤدي إلى ظهور نفس شكل القمر .هل تعلم ما في الوجه\nالآخر للقمر؟ في عام ١٩٧٢هبطت على القمر \nمركبة ليون  الروسية على الوجه\nالآخر وكشفت أنه ملئ بالفجوات و الأتربة. \nلا هواء على القمر لذا لا يوجد طقس و لا مناخ ولا يمكن التحكم فيهما\nوقياسهما ، لذا فإن آثار رواد الفضاء الذين صعدوا على القمر لاتزال محفوظة حتى\nيأتي أحد ما ويمحوها .فهل سيأتي ؟"
  },
  {
    "question_number": 351,
    "question": "نسبة إصابة البالغين إلى الأطفال وفقا لما جاء بالفقرة (3) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2 : 4",
      "2 : 8",
      "2 : 6 ( 2 إلى 6 )"
    ],
    "answer": "2 : 6 ( 2 إلى 6 )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 352,
    "question": "الأنفلونزا غزت العالم في القرن ...........// انتقال (انتشر )فيروس الأنفلونزا ظهر في القرن ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "19",
      "20",
      "21",
      "17"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 353,
    "question": "كم تمثل نسبة الإصابة بالإنفلونزا لدى البالغين:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "10"
    ],
    "answer": "10",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 354,
    "question": "الدول التي لا يمكنها تغيير اللقاح باستمرار حسب ما جاء بالفقرة (4) (يصعب تغيير اللقاح في ):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدول الفقيرة",
      "الدول المتطورة",
      "الدول المتقدمة",
      "دول العالم الأول"
    ],
    "answer": "الدول الفقيرة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 355,
    "question": "الفقرة 5 تتحدث عن............ ( أحيانا تكون الفقرة 4 أو 3 في الاختبار ).",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوعية بأهمية الوقاية",
      "اهمية التهوية الجيدة",
      "طرق نقل العدوي",
      "نسبة المصابين بالفيروس"
    ],
    "answer": "التوعية بأهمية الوقاية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 356,
    "question": "أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (5) أنه من طرق الوقاية ...............( أي مما يلي لم يذكر في الفقرة (3) أنه من طرق الوقاية:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عزل الأطفال",
      "التهوية الجيدة",
      "النظافة",
      "انفاء المخلفات"
    ],
    "answer": "عزل الأطفال",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 357,
    "question": "يعتمد تغيير الجرعات للقاح وفقا لما ورد بالفقرة (4) على.............(يتغير اللقاح حسب.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)",
      "ثبات شكل الفيروس",
      "تغير شكل المصل",
      "تنافس شركات الدواء"
    ],
    "answer": "التغيير المستمر للفيروس(تغير الفيروس)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 358,
    "question": "ما أنسب عنوان للقطعة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
      "انتشار الإنفلونزا",
      "طرق الوقاية",
      "تطور اللقاح"
    ],
    "answer": "الأنفلونزا وانتشارها وطرق الوقاية منها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 359,
    "question": "انتقال (انتشر )فيروس الأنفلونزا ظهر في القرن ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "19",
      "20",
      "21",
      "17"
    ],
    "answer": "20",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 360,
    "question": "(تقلب الجو مع مخالطة المصابين يؤدي إلى ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاصابة بالسعال",
      "ارتفاع الحرارة",
      "انتعاش الفيروس",
      "الاصابة بالأنفلونزا"
    ],
    "answer": "الاصابة بالأنفلونزا",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 361,
    "question": "عند مخالطة شخص مصاب بالإنفلونزا المجموعة غير مصابة وفقا للفقرة (5) فإن ذلك يؤدي إلى ....... (الالتقاء بالمصابين يؤدي إلى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حضانة الفيروس",
      "انتقال الفيروس"
    ],
    "answer": "انتقال الفيروس",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 362,
    "question": "الفقرة الثانية بالنسبة للفقرة الأولى...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيد(تأكيد لها) تأكيد لما ورد فيها",
      "ترسيخ لما ورد فيها",
      "تحليل لمحتواها (تبرير لما ورد فيها)",
      "نتيجة لها"
    ],
    "answer": "تأكيد(تأكيد لها) تأكيد لما ورد فيها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 363,
    "question": "الفقرة (5) تتحدث عن ........// أحياناً تكون الفقرة (4)........ الفقرة 3 تتحدث عن):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)",
      "اهمية التهوية الجيدة",
      "طرق نقل العدوي",
      "نسبة المصابين بالفيروس"
    ],
    "answer": "طرق الوقاية (أهمية الوقاية //التوعية بأهمية الوقاية)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 364,
    "question": "في الفقرة (1) القرن العشرين يُقصد به............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      ". 1900-1999",
      "1900 -2000",
      "1800 -1900 د1901-2001"
    ],
    "answer": ". 1900-1999",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 365,
    "question": "في عام 1933 في الفقرة (3) يُقصد به ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الأول من القرن العشرين",
      "النصف الأول من القرن التاسع عشر .",
      "الربع الأول من القرن العشرين",
      "الربع الثاني من القرن التاسع عشر"
    ],
    "answer": "النصف الأول من القرن العشرين",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 366,
    "question": "مقدار الانخفاض في الإصابة بالأنفلونزا حسب ما ذُكر بالفقرة (3) كان .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منذ خمس سنوات",
      "منذ ربع عقد",
      "منذ عقد كامل",
      "منذ قرابة ربع قرن"
    ],
    "answer": "منذ خمس سنوات",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 367,
    "question": "في الفقرة (1) مليون ونصف نسمة يُقصد بها ..........//كم عدد المصابين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "15000",
      "1500,000",
      "100,00",
      "100500"
    ],
    "answer": "1500,000",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الأنفلونزا الموسمية\nعدوى فيروسية حادة تنتشر بسهولة من شخص لآخر، وتنتشر الإنفلونزا الموسمية في جميع\nأنحاء العالم وبدأ ظهورها في القرن العشرين . ويمكنها إصابة أي ّ شخص من أية فئة\nعمرية. يمكن أن تصيب أوبئة الأنفلونزا السنوية جميع الفئات العمرية وتؤثر فيهم بشدة،\nغير أن الأطفال الذين لم يبلغوا عامين من العمر والبالغين من الفئة العمرية  65سنة فما فوق والأشخاص من جميع الفئات العمرية\nالمصابين ببعض الأمراض المزمنة المعينة، مثل أمراض القلب أو أمراض الرئة أو أمراض\nالكلى أو أمراض الدم أو حالات ضعف النظام المناعي، هم أكثر الفئات عرضة لمخاطر\nالإصابة بمضاعفات العدوى، وقد يصل أعداد المصابين إلى مليون ونصف نسمة.\n2.وقد\nتسببت الإنفلونزا الموسمية في وقوع أوبئة سنوية تبلغ ذروتها خلال فصل الشتاء في\nالمناطق المعتدلة المناخ. في حين أنه يمكن أن تحدث في المناطق المدارية طيلة العام\nمسببة فاشيات أقل انتظاماً\n3.وعلى الصعيد العالمي\nتحدث الإصابة بالإنفلونزا بمعدل هجمات سنوي يتراوح بين 5 %و10 % بين البالغين،\nويتراوح بين 20 %و30% بين الأطفال. أي بالغ بين كل عشرة بالغين ويمكن أن تتسبب\nالاعتلالات في الدخول إلى المستشفيات وفي الوفاة، وخصوصاً في صفوف الفئات المعرضة\nلمخاطر شديدة (الأطفال الصغار السن أو المسنون أو المصابون بأمراض مزمنة.) وتتسبب\nتلك الأوبئة السنوية في حدوث نحو ثلاثة إلى خمسة ملايين من حالة اعتلال وخيم وفيما\nيتراوح بين 250000و500000 وفاة عام 1933وقد بدأت النسبة بالانخفاض خلال الخمس\nسنوات الأخيرة .\n4.ولا نعرف على وجه\nالدقة الآثار الناجمة عن أوبئة الإنفلونزا الموسمية في البلدان النامية، ولكن\nتقديرات البحوث تدل على نسبة عالية من وفيات الأطفال من جراء الإصابة بالإنفلونزا\nفي البلدان النامية سنوياً وذلك لأن الدول النامية غير قادرة على متابعة تطور نشاط\nالفيروس\n5. التطعيم هو أنجع\nالوسائل للوقاية من العدوى وهذا ما أثبتته الدراسات في القرن العشرين، والأدوية\nالمضادة للفيروسات متاحة لعلاج الإنفلونزا ولكن فيروسات الإنفلونزا يمكن أن تصبح\nمقاومة للأدوية كما يجب اتباع أساليب الوقاية من هذا الخطر منها استخدام المناديل\nالورقية ، تجنب الزحام أثناء الإصابة حيث ينتج عن مخالطة المصابين بالمرض انتقال\nالفيروس ، كما يجب في فترات تقلب الجو عزل كبار السن وضعاف المناعة حتى لا يصابوا\nبالمرض"
  },
  {
    "question_number": 368,
    "question": "نسبة إصابة البالغين إلى الأطفال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2 ألى 4",
      "2 إلى 8",
      "2 إلى 6",
      "2 إلى 3"
    ],
    "answer": "2 إلى 6",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يصاب البالغين بالأنفلونزا بنسبة واحد إلى عشرة كل عام\nبينما الأطفال بنسبة واحد إلى ثلاثة كل عام ."
  },
  {
    "question_number": 369,
    "question": "المشكلات الشائعة تعني المشكلات التي...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتكرر حدوثها",
      "تشيع بين الناس حال وقوعها",
      "تنتقل بسرعة من شخص لأخر",
      "يتناوب حدوثها"
    ],
    "answer": "يتكرر حدوثها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 370,
    "question": "التقييم الجيد لردود الأفعال لابد أن يتضمن.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترتيبها",
      "تعديلها",
      "تطويرها",
      "تجربتها"
    ],
    "answer": "تجربتها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 371,
    "question": "التفكير في ردود الأفعال قبل حدوثها يؤدي إلى....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة الثقة بالنفس",
      "تفادي إساءة الأخرين",
      "تجديد علاقتك بالأخرين",
      "تجنب المواقف السيئة"
    ],
    "answer": "زيادة الثقة بالنفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 372,
    "question": "تدوين المشكلات التي لدى الأخرين يفيدنا في التعرف على...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجاربهم",
      "أفعالهم",
      "سيرهم",
      "أقوالهم"
    ],
    "answer": "تجاربهم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 373,
    "question": "أنسب عنوان للنص.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التخطيط لردود الأفعال",
      "توقع ردود الأفعال",
      "ردود الأفعال السريعة",
      "دراسة ردود الأفعال"
    ],
    "answer": "التخطيط لردود الأفعال",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من المفيد فعلا أن تفكر سلفا في مردود أفعالك تجاه مختلف المشكلات وذلك\nقبل أن تحدث ومع أنه يستحيل أن تحصي جميع المشكلات الممكن حدوثها وتفكر في مردود\nأفعالك حيالها إلا أنه من المهم جدا أن تدون بعض المشكلات الشائعة لديك او لدى\nزملائك ثم تقوم بكتابة ردود أفعال منطقية تخلصك من المواقف دون عواقب أكثر إشكالا\nومتى كانت ردود أفعالك مخططا لها سلفا فأن هذا سيمنحك الإحساس بمزيد من الثقة\nويجعلك تبدو أكثر يقظة وحنكة أمام الأخرين."
  },
  {
    "question_number": 374,
    "question": "ماذا نضع قبل (........ انت من يملكها ) ؟ ما الحرف الذي يمكن أن نضعه قبل ( ....... أنت من يملكها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "و",
      "ف",
      "بل",
      "لكن"
    ],
    "answer": "بل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين......\nأنت من يملكها"
  },
  {
    "question_number": 375,
    "question": "أي من الآتي لا تتضمن عليه الفقرة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)",
      "السماء لا تمطر ذهباً",
      "اجعل النجاح نصب عينيك",
      "النجاح يحتاج إلى سعي"
    ],
    "answer": "النجاح يحتاج إلى عجلة (يجب العجلة للوصول إلى النجاح)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 376,
    "question": "علاقة ( فهو لا يملك ) بما قبلها // علاقة ( فهو ليس لديه أقدام ..... ) بما قبلها :// علاقة ( فهو ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تأكيد",
      "تفسير",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 377,
    "question": "الضمير في كلمة ( إليه ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح"
    ],
    "answer": "النجاح",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن تركض باتجاه النجاح فهو لا يملك قدمين\n, بل أنت من يملكها فاستخدم قدميك للركض إليه (لا تنتظر الفرصه حتى تأتي، لأن ليس\nلديها اقدام بل أنت اركض نحوها)"
  },
  {
    "question_number": 378,
    "question": "وردت في النص كلمة \"يرأم\" وتعنى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يلاقي",
      "يرحم",
      "يعانق",
      "يسلم"
    ],
    "answer": "يرحم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 379,
    "question": "علاقة عبارة ( أشفق العم أن يتركه وحده ) بما بعدها ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تخصيص",
      "إجمال",
      "إسهاب"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 380,
    "question": "يفهم من سياق النص أن كل ما يأتي بمعنى كلمة ( أزمع ) باستثناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوي",
      "أراد",
      "عزم",
      "بدأ"
    ],
    "answer": "بدأ",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 381,
    "question": "علاقة ( فاصطحبه في سفره) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 382,
    "question": "العلاقة بين الإبل والشاء؟ ( ملحوظة الشاء جمع لكلمة شاه) .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "تشابه",
      "تضاد",
      "تنوع"
    ],
    "answer": "تنوع",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 383,
    "question": "(ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها عن السؤال) دليل على .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كرمه",
      "كرمه وجوده",
      "ملكه",
      "قوته"
    ],
    "answer": "كرمه وجوده",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 384,
    "question": "العنوان المناسب للنص .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معنى الإنسانية الصحيحة",
      "الرحمة والكرم",
      "حليمة السعدية",
      "سمات أصحاب النبي"
    ],
    "answer": "معنى الإنسانية الصحيحة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان\nعطوفاً يرأم من حوله ويودهم. كان صبيا في الثانية عشرة حين أزمع عمه السفر، فتعلق\nبه حتى أشفق العم أن يتركهُ وحده فاصطحبه في سفره. كان شيخاً قارب الستين يوم بكى على\nقبر أمه بكاء أبكى من حوله وليس في سجل المودة الإنسانية أجمل ولا أكرم من حنانه\nعلى مرضعته حليمة ومن حفاوته بها وقد جاوز الأربعين، فيلقاها هاتفا بها أمي أمي\n،  ويعطيها من الإبل والشاء ما يغنيها."
  },
  {
    "question_number": 385,
    "question": "ما معنى كلمة ( شيم ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علو",
      "صفات",
      "أقوال",
      "هبة"
    ],
    "answer": "صفات",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 386,
    "question": "التغافل يتميز ببعض المميزات منها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سمو النفس",
      "عدم المبالاة"
    ],
    "answer": "سمو النفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 387,
    "question": "على ماذا يدل ( التغافل ) في القطعة السابقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "همة النفس",
      "اللامبالاة"
    ],
    "answer": "همة النفس",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل\nمن شيم الحكماء ويجب ألا نعطي أهمية لكلام الناس ، فعلينا مجاهدة النفس ونزينها\nبهذا الخلق الرفيع الذي هو من شيم الكرام وأهل الأخلاق الذي لا يتحلى به إلا أهل\nالمروءة وأهل المكرُمات, وهو دليل على سمو النفس وارتفاع مكانتها، فضلاً عما يجده\nالمتغافل والمتغاضي من سعة الصدر وراحة البال ونقاء النفس والسريرة وصفاء الروح."
  },
  {
    "question_number": 388,
    "question": "يستفاد من عموم النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة",
      "الصراع",
      "التسامح"
    ],
    "answer": "التسامح",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تهتم لكلام الناس وتحلل كلماتهم وتشغل وقتك في\nالتفكير بالانتقام بل اغفر لهم وتجاهل"
  },
  {
    "question_number": 389,
    "question": "يفهم من الجملة الأولى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اثبات اهمية العوامل المادية (بيان اهميتها )",
      "عوامل الحسم",
      "تحقيق النصر",
      "الثقة بالانتصار"
    ],
    "answer": "عوامل الحسم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الانتصار في\nالمعارك لا يعتمد على الأسلحة و الذخائر و المعدات الحربية ، و غيرها من عوامل\nالحسم فقط ، المعنويات أهمهم مع انها عامل معنوي وليس مادي كالباقي . وذكر الكاتب  مثال عن الموضوع"
  },
  {
    "question_number": 390,
    "question": "كان خلاف المتخاصمين على : //سبب الخلاف المذكور في النص ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كيفية بيع الارض",
      "كيفية بيع نصف الارض",
      "كيفية تقسيم الثمن",
      "ملكية الارض"
    ],
    "answer": "كيفية بيع الارض",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك أخان عندما مات أبوهما ترك لهما قطعة أرض فقال\nالأول للثاني إن نصيبي من الأرض هو 50% منها وسوف أبيعها ونتقاسم ثمنها فرفض الأخ\nالآخر وقال له إنني لا أريد أن أبيع نصيبي من الأرض"
  },
  {
    "question_number": 391,
    "question": "السبب في جعل النبتة تتحمل الجفاف فترات طويلة هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عصارته",
      "أوراقه",
      "ثماره"
    ],
    "answer": "عصارته",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 392,
    "question": "عدم تعرضها للجفاف عن طريق",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عصارتها",
      "أوراقها",
      "ثمارها"
    ],
    "answer": "عصارتها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 393,
    "question": "تعتبر من النباتات ..... // المناطق التي تنمو فيها النبتة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البحرية",
      "الاستوائية",
      "الساحلية",
      "البرية"
    ],
    "answer": "البرية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 394,
    "question": "العلاقة بين (عدم تعرضها للجفاف) ب (عصارة أوراقها)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة لسبب"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 395,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأجاف(الأغاف)",
      "النباتات المعمرة",
      "نبات الزينة"
    ],
    "answer": "الأجاف(الأغاف)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 396,
    "question": "لماذا سمينا النبتة بأنها نبات أمريكية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكثرتها فيها",
      "لأنها موطنها"
    ],
    "answer": "لأنها موطنها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 397,
    "question": "معنى (مسقط رأسها ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكان نموها",
      "موطنها",
      "انتشارها"
    ],
    "answer": "موطنها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 398,
    "question": "النص يتكلم عن نبات:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأجاف"
    ],
    "answer": "الأجاف",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 399,
    "question": "اختر مما يلي آية تصف هذا النص // يدل عموم النص على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "﴿كُنتُم خَيرَ أُمَّةٍ أُخرِجَت لِلنّاسِ تَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَتَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾",
      "﴿وَأمُر بِالمَعروفِ وَانهَ عَنِ المُنكَرِ وَاصبِر عَلى ما أَصابَكَ﴾",
      "﴿وَلتَكُن مِنكُم أُمَّةٌ يَدعونَ إِلَى الخَيرِ وَيَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَيَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾",
      "﴿يُؤمِنونَ بِاللَّهِ وَاليَومِ الآخِرِ وَيَأمُرونَ بِالمَعروفِ وَيَنهَونَ عَنِ المُنكَرِ﴾"
    ],
    "answer": "﴿وَأمُر بِالمَعروفِ وَانهَ عَنِ المُنكَرِ وَاصبِر عَلى ما أَصابَكَ﴾",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 400,
    "question": "يدل عموم النص على : // يستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمر بالمعروف",
      "الصدق(الصبر)",
      "عمل الخير",
      "الاحتساب (احتساب الأجر)"
    ],
    "answer": "الاحتساب (احتساب الأجر)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر ((الأغاف نبات ينمو في أمريكا الشمالية وهو نبات يتحمل\nالجفاف فترات طويلة لأن أوراقه فيها عصارة هي التي تجعله يتحمل الجفاف وهذه  النبتة تنمو في عراء حوض البحر الابيض المتوسط\nوهي من النباتات المعمرة ، وهي تعتبر من نبات الزينة )) \nالأغاف الأمريكي أو\nالصبار الأمريكي هو نوع من النباتات يتبع جنس الأغاف من الفصيلة الهليونية.\nويستوطن المكسيك والولايات المتحدة الأمريكية، في ولايات نيوميكسكو، أريزونا، و\nتكساس. وحالياً يُزرع عالمياً كنبات للزينة. واستوطن مناطق عديدة لم يكن فيها،\nكالهند الغربية، وأجزاء من أمريكا الجنوبية، وجنوب حوض البحر المتوسط، وأجزاء من\nأفريقيا، والهند، والصين، وتايلند، وأستراليا والمملكة العربية السعودية. \nتعيش هذه النبتة من\n10 إلى 30 سنة. وتنتشر حوالي 1.8-3.0 متر، ولها أوراق رمادية-خضراء يصل طولها من\n0.9-1.5 متر وعرضها إلى 300سم، كل ورقة بها حواف من الشوك ومسمار حاد في الرأس\nيمكنه الثقب بعمق. وعندما تقترب نهاية عمر النبات يقوم بإرسال ساق طويلة متفرعة\nمُحملة بالكثير من الأزهار الصفراء، والتي يمكن أن يصل طولها من 8-9 متر. وللنبات\nمقاومة للترب الملحية الفقيرة، والجفاف، والحرارة. \nينمو تحت اي ظرف من\nظروف التربة ومدى واسع من الحرارة والرطوبة فهو مقاوم للجفاف بشدة"
  },
  {
    "question_number": 401,
    "question": "علاقة (زيارة الرجل) ب(مرض أبو بكر) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب",
      "اشتراط"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 402,
    "question": "جملة (إذا ...... ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمر",
      "شرطية",
      "اكتفاء",
      "تقايض"
    ],
    "answer": "شرطية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 403,
    "question": "معنى كلمة (اعتّل) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهزال",
      "المرض"
    ],
    "answer": "المرض",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اعتل أبو بكر رضي\nالله عنه  فدخلوا عليه  وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك طبيباً؟ قال:\nالطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد \nنص آخر\nمرض أبو بكر - رضي\nالله تعالى عنه - فعادوه ، فقالوا : ألا ندعوا لك الطبيب ؟ قال : قد رآني ، قالوا\n: فأي شيء قال لك ؟ قال : قال : إني فعال لما أريد .\nنص آخر\nإن النبلاء، يصارعون\nالملمات ويطرحون النكبات أرضاً. دخلوا على أبي بكر وهو مريض، قالوا: ألا ندعو لك\nطبيباً؟ قال: الطبيب قد رآني. قالوا: فماذا قال؟ قال: يقول: إني فعال لما أريد."
  },
  {
    "question_number": 404,
    "question": "ماذا تقابل الشجرة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدنيا",
      "الراكب",
      "الشمس",
      "التربة"
    ],
    "answer": "الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 405,
    "question": "الشجر يقابلها : // يقصد بالشجرة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظل",
      "الراكب",
      "المسافر",
      "الدنيا"
    ],
    "answer": "الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 406,
    "question": "ما معنى ( قال ) في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نام",
      "ذهب",
      "تكلم",
      "أكل"
    ],
    "answer": "نام",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 407,
    "question": "الأسلوب المستخدم في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه",
      "التحفيز"
    ],
    "answer": "التشبيه",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 408,
    "question": "تدل القطعة على : // تدعو القطعة إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزهد في الدنيا",
      "الإيثار في الدنيا(ايثار الدنيا )",
      "قصر الدنيا (قصر الحياة )",
      "أهمية الظل"
    ],
    "answer": "الزهد في الدنيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 409,
    "question": "كلمة (قال) على ماذا تدل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استغلال الفرصة",
      "الحل والترحال",
      "الحياة قصيرة (قصر الحياة)"
    ],
    "answer": "الحياة قصيرة (قصر الحياة)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 410,
    "question": "ما معنى كلمة (راكب)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صاعد",
      "مسافر"
    ],
    "answer": "مسافر",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كن بالدنيا كراكب قال\nعند ظل الشجرة ثم ذهب وتركها\nصيغة أخرى\nعامل الدنيا كراكب قال في ظل شجرة ثم ذهب وتركها"
  },
  {
    "question_number": 411,
    "question": "ما علاقة (فالهم يعَقِل العقل ......) بما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلا",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "تعليلا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 412,
    "question": "كل الجمل الآتية تشبه (ولا تصدق مِنهُ روية) ما عدا؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تأخذ به استشاره",
      "لا تفهم به أمر",
      "لا تتخذ به قرار",
      "لا تترك به شرا"
    ],
    "answer": "لا تترك به شرا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 413,
    "question": "الضمير في (مِنهُ) يعود على : // يعود الضمير في ( منه ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرأي",
      "العقل",
      "المنصوح",
      "الهم"
    ],
    "answer": "العقل",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 414,
    "question": "ما معنى كلمة يعَقِل؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يربِطُه (يُقَيِّدُه)",
      "القتل",
      "يدرك",
      "يفهم"
    ],
    "answer": "يربِطُه (يُقَيِّدُه)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال قيسٌ لابنِه: لا\nتُشاوِرَنَّ مَشغولاً وإنْ كان حازماً، ولا جائعاً وإنْ كان فهيماً، ولا مَذعوراً\nوإنْ كان ناصحاً، ولا مَهموماً وإن كان فَطِناً، فالهَمُّ يَعقِلُ العَقلَ ، ولا\nيَتَوَلَّدُ مِنه رأيٌ، ولا تَصدُقُ مِنهُ رَوية. وقيل: لا تُدخِلْ في مَشورَتِكَ\nبَخيلاً فَيُقصِّرُ بِفِعلِك، ولا جباناً فَيُخَوِّفُكَ، ولا حريصاً فَيَعِدُكَ ما\nلا يُرتَجى؛ فالجبنُ والبُخلُ والحِرصُ طَبيعَةٌ واحدة، يَجمعُها سوءُ الظن. وقيل:\nلا تُشاوِرْ مَن لَيسَ في بَيتِهِ دقيق. وكانَ كِسرى إذا أرادَ أنْ يَستَشيرَ\nإنساناً بَعثَ إليهِ بِنَفَقَةٍ سَنةً ثُمَّ يَستَشيرُه. وقيل: لا تشيرن على معجب\nولا متلون، وخف الله من موافقة هوى المستشير. وقيل: إياك ومشاورة النساء فرأيهن\nإلى أفن وعزمهن إلى وهن. وقال النبي صلى الله عليه وسلم: شاوروهن وخالفوهن. وقال:\nلا تستضيئوا بنار المشرك أي لا تستشيروه\nالنص من ذاكرة\nالمختبر\nلا تستشير ال.... حتى\nلو كان حازما، لا تستشير ال..... حتى لو كان جائعا، لا تستشير ال.... حتى لو كان\n......، لا تستشير مهموما حتى لو كان عاقلا، فالهم يعَقِل العقل؛ ولا كلمة تشبه\nتأخذ منه رأي ولا تصدق به رؤية."
  },
  {
    "question_number": 415,
    "question": "مامعنى تقاضياً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحاكماً",
      "انصافاً",
      "طلبياً"
    ],
    "answer": "تحاكماً",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 416,
    "question": "العلاقه اللفظية بين (غدا )و (راح )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 417,
    "question": "(إذا غدا عليكم الرجل) أسلوب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرط",
      "أمر"
    ],
    "answer": "شرط",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 418,
    "question": "كلمة (ذلك ) تعود ضميره على ماذا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغدو",
      "الرجل",
      "التسليم",
      "الرواح"
    ],
    "answer": "التسليم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 419,
    "question": "ما قاله المهلب لابنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكمة",
      "إرشاد",
      "أمر",
      "قصة"
    ],
    "answer": "إرشاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال المهلب بن أبي\nصفرة لبنيه: يا بنيّ، إذا غدا عليكم الرجل و راح مسلّما فكفى بذلك تقاضيا."
  },
  {
    "question_number": 420,
    "question": "كلمة (قد استخدامها يدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليل",
      "التنظير",
      "التقدير(الاحتمال)",
      "التمثيل"
    ],
    "answer": "التقدير(الاحتمال)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفيل من الحيوانات\nالضخمة و يجلس جنين الفيل في البطن مدة ( 22 شهرا) و الفيل من الحيوانات المعمرة،\nوقد يمتد عمره ل ١٠٠ عام (حدد مدة زمنية)"
  },
  {
    "question_number": 421,
    "question": "غرض استخدام وتحاسبوا او تحاسبوا كالغرباء؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحترام",
      "التفضيل",
      "التدقيق",
      "الود"
    ],
    "answer": "التدقيق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعاشروا كالإخوان ،\nوتحاسبوا كالغرباء"
  },
  {
    "question_number": 422,
    "question": "العلاقة بين( إخوان )و (غرباء) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تفصيل",
      "استنتاج"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعاشروا كالإخوان ،\nوتحاسبوا كالغرباء"
  },
  {
    "question_number": 423,
    "question": "الإجابة الأقرب لمضمون النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القيادة ( الشخص يستطيع أن يقود مجتمعه) ( قوة الشخص تجعله قادر على قيادة مجتمعه )"
    ],
    "answer": "القيادة ( الشخص يستطيع أن يقود مجتمعه) ( قوة الشخص تجعله قادر على قيادة مجتمعه )",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يستطيع الانسان ان\nيغير من مجتمعه ويقودهم للأفضل"
  },
  {
    "question_number": 424,
    "question": "النص يعبر عن :// معنى النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يمدح الكرام( ذم الشح ) (ذم البخل)",
      "يذم أم هيثم",
      "يذم السرقة",
      "يمدح الرجال"
    ],
    "answer": "يمدح الكرام( ذم الشح ) (ذم البخل)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال عمرو بن الأهتم:\nذريني فإنَّ البخلَ يا أُمَّ هيثمٍ \n..لصالحِ أخلاقِ الرجالِ سروقُ"
  },
  {
    "question_number": 425,
    "question": "النص يعبر عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يذم أم هيثم",
      "مدح الرجال",
      "ذم الرجال",
      "مدح الأخلاق"
    ],
    "answer": "مدح الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال عمرو بن الأهتم:\nذريني فإنَّ البخلَ يا أُمَّ هيثمٍ \n..لصالحِ أخلاقِ الرجالِ سروقُ"
  },
  {
    "question_number": 426,
    "question": "( الكلاب لا تنبح على الضيوف) يعبر ذلك عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكرم",
      "الأمان",
      "الجبن",
      "التعاون"
    ],
    "answer": "الكرم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 427,
    "question": "من أين أتى العرب بعادات مثل إكرام الجار أو أن الجار للجار ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توارثوها",
      "تفقدتها (تلقفتها )"
    ],
    "answer": "توارثوها",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 428,
    "question": "معنى كلمة (سنن ) في جملة ( من سنن العرب ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العادات",
      "التوارث",
      "الأوامر",
      "التبرير"
    ],
    "answer": "العادات",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 429,
    "question": "علاقة العرب بالجار كانت قائمة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مواثيق",
      "المحبة",
      "توارث"
    ],
    "answer": "مواثيق",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سنن العرب أنهم كانوا يكرمون الضيف وقد كان العرب قديماً يُشعلون\nالنار في الليل فوق جبل ليهتدي إليها من ضلّ سبيله في الصحراء فيحسنون إليه\nويكرمون وفادته ويرشدونه إلى ضالته .وكانوا يعتبرون أن الجار للجار . كان بعض أهل العرب يمتدحون أنفسهم، أو يتباهون\nبأن كلابهم لا تنبح على الضيوف، وأنهم علموها ذلك، فصارت لا تنبح على الضيوف."
  },
  {
    "question_number": 430,
    "question": "ما علاقة ( ضربة الشمس) ب (ضربة الحرارة ) : // ما الشيء المشترك بين ضربة الشمس وضربة الحرارة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النتائج"
    ],
    "answer": "النتائج",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 431,
    "question": "عندما تكون الشمس ساطعه فإنها تكون؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عامودية",
      "أفقيه",
      "غير مباشرة"
    ],
    "answer": "عامودية",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 432,
    "question": "متى تكون الاصابة بالشمس أكيدة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما تكون ساطعة",
      "طول تلقيها (عند التعرض لها لمدة طويلة)",
      "عندما تكون مشرقة"
    ],
    "answer": "طول تلقيها (عند التعرض لها لمدة طويلة)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 433,
    "question": "متى تكون الاصابة بالشمس أكيدة ؟ // السبب الرئيس للإصابة بضربة الحرارة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طول المكوث",
      "درجة الحرارة",
      "الشمس"
    ],
    "answer": "طول المكوث",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 434,
    "question": "ضربة الحرارة تتأثر ب : //أي مما يلي يؤثر بارتفاع درجه حرارة الجسم ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محيط الجسم"
    ],
    "answer": "محيط الجسم",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 435,
    "question": "الضمير الهاء في كلمة (أعراضها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضربة الحرارة"
    ],
    "answer": "ضربة الحرارة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ضربة الشمس تحدث بسبب\nالتعرض المباشر ولوقت طويل لأشعة الشمس ، أما ضربة الحرارة فتحدث بسبب التعرض\nالمباشر لحرارة عالية لوقت طويل مثل الفرن وغيره من الأجهزة التي في المطابخ\n.وتتشابه أعراض ضربة الشمس وضربة الحرارة حيث تسبب جفاف في الحلق والشعور بالعطش\nوالصداع .\nمن ذاكرة المختبر ((ضربة\nالشمس تصيب الشمس من خلال التعرض للشمس ذاتها لكن ضرب الحرارة من حرارة الشمس او\nماتحيط به مثل حراره الافران دون التعرض لها مباشرة وكذا،فضربة الحرارة (جزء مفقود) بعدها واعراضها الصداع (جزء مفقود)"
  },
  {
    "question_number": 436,
    "question": "بحسب مفهوم النص، كان عمر بن عبدالعزيز:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لينا",
      "قاسيا",
      "شديدا",
      "ضعيفًا"
    ],
    "answer": "لينا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 437,
    "question": "دخل الابن على أبيه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غاضباً",
      "مستقيما",
      "معاتبا",
      "مذكرًا"
    ],
    "answer": "معاتبا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 438,
    "question": "ظهر ابن عمر بن بعد العزيز في النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متساهلاً",
      "متحمسا",
      "سياسياً",
      "مطمئنا"
    ],
    "answer": "مطمئنا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 439,
    "question": "ابن عمر بن عبدالعزيز عندما دخل عليه كان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستغربا",
      "مستفهما",
      "مستهجناً",
      "عصبياً"
    ],
    "answer": "مستفهما",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 440,
    "question": "كيف كان حال ابن عمر عندما خرج ؟ // ظهر الابن في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مطمئًنا",
      "متشددًا",
      "حزينًا",
      "مسالمًا"
    ],
    "answer": "مطمئًنا",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 441,
    "question": "معنى كلمة ( فيدفعوه) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يزحزحوه",
      "يرفضوه",
      "يشتروه",
      "يخرجوه"
    ],
    "answer": "يرفضوه",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 442,
    "question": "معنى ( يدفعوه ) حسب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينصرفون عنه",
      "يرفضونه",
      "يزعزعونه"
    ],
    "answer": "يرفضونه",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 443,
    "question": "تمثل جملة (ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراكاً",
      "تجريداً",
      "تعبيراً",
      "ايجازاً"
    ],
    "answer": "استدراكاً",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 444,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرحمة والرفق",
      "الحُكم والحكمة (الحكمة في الحكم)",
      "تغير شخصية عمر بن عبدالعزيز ومكان نشأته"
    ],
    "answer": "الحُكم والحكمة (الحكمة في الحكم)",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 445,
    "question": "لماذا اتخذ الخليفة عمر هذا النهج ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حتى لا ينفر الناس من الدين"
    ],
    "answer": "حتى لا ينفر الناس من الدين",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 446,
    "question": "علاقة ( ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجريدًا",
      "استدراك",
      "ايجاز"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان عمر بن\nعبدالعزيز - رحمه الله - معروفًا بالحكمة والرفق، وفي يوم من الأيام، دخل عليه أحد\nأبنائه، وقال له يا أبت لماذا تتساهل في بعض الأمور ؟! فو الله لو أني مكانك ما\nخشيت في الحق أحدًا. فقال الخليفة لابنه: لا تعجل يا بني، فإن الله ذمَّ الخمر في\nالقرآن مرتين، وحرمها في الثالثة، وأنا أخاف أن أحمل الناس على الحق جملة فيدفعوه؛\nفتكون فتنة. فانصرف الابن راضيًا بعد أن اطمأن لحسن سياسة أبيه، وعلم أن رفق أبيه\nليس عن ضعف، ولكنه نتيجة حسن فهمه لدينه."
  },
  {
    "question_number": 447,
    "question": "من الفقرة (2) استخدامه لكلمة ( رغبات ) وكلمة (مشاعر ) يدل على أنه سيستخدم في إعلانه ................ الكلمتان(رغباتهم ومشاعرهم) تدل على أن قياس الرأي العام سيستخدم طرق...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غير منطقيه",
      "غير مفهومة",
      "المبالغة",
      "غير مألوفة"
    ],
    "answer": "المبالغة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 448,
    "question": "كان غرض القطعة//الهدف من النص ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سياسي",
      "اقتصادي",
      "اعلامي",
      "تجاري"
    ],
    "answer": "اقتصادي",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 449,
    "question": "(تعتمد الشركات في الدعاية على الاحاسيس والمشاعر )هذا يعني أنها ستلجأ إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التزوير",
      "طرق منطقي",
      "طرق غير مألوفة",
      "غير مفهومة"
    ],
    "answer": "طرق غير مألوفة",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 450,
    "question": "(تعتمد الشركات في الدعاية على الاحاسيس والمشاعر )عطف كلمة( المشاعر) على (الأحاسيس ) يفيد ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأكيد",
      "تقوية المعنى",
      "تطوير المعنى",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "التأكيد",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 451,
    "question": "أفضل عنوان للقطعة..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أساليب قياس الرأي العام",
      "قياس الرأي العام",
      "السلطة الرابعة",
      "فاعلية الاعلان التجاري"
    ],
    "answer": "قياس الرأي العام",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 452,
    "question": "قياس الرأي العام يخرج للناس في صورة ...................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إعلان تجاري",
      "تقرير إعلامي",
      "أفلام وثائقية",
      "منتج تجاري"
    ],
    "answer": "إعلان تجاري",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 453,
    "question": "إعلان تجاري الواردة بالفقرة (2) تُعني ...................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دعاية",
      "تسويق",
      "ترويج",
      "خبر"
    ],
    "answer": "دعاية",
    "exam": "الاختبار الثالث عشر (استيعاب المقروء)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قياس الرأي العام هو\nعملية يتم بواسطتها التعرف على اتجاهات الناس ومواقفهم إزاء بعض القضايا ،بغية\nمعرفة أبعادها وحجمها وما لديهم من معلومات وأراء تجاهها .\nومن أغراض قياسات الرأي\nالعام الأساسية دراسة السوق فقد تنبّهت الشركات والمؤسسات منذ أمد بعيد إلى أهمية\nالتعرف على رغبات الجمهور ،ولذا كانت دراسة السوق أسلوباً عملياً للتعرف على حجم\nالاستهلاك والعادات الاستهلاكية والأشياء المفضلة عند المستهلكين ، وآرائهم\nومشاعرهم في القضايا الاستهلاكية لتصميم الإعلان التجاري في ضوئها. وقد كان من أهم\nما يميز نتائج هذه الاستطلاعات سرّيتها ، فلا يظهر منها إلا نتيجة تجارية يطلع\nالجمهور عليها في وسائل الإعلام المختلفة ."
  },
  {
    "question_number": 454,
    "question": "الضمير الهاء في \"خواصها\" يعود إلى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النسبة",
      "مراعاة",
      "البليغة",
      "المكاتبة"
    ],
    "answer": "المكاتبة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 455,
    "question": "يتحدث النص عن ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المراسلة",
      "المحادثة",
      "المشافهة",
      "الحوار"
    ],
    "answer": "المراسلة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 456,
    "question": "الشيء الأساسي في عملية المكاتبة هو ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللسان",
      "الفصحى",
      "النقد",
      "التبرير"
    ],
    "answer": "الفصحى",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 457,
    "question": "معنى كلمة ( الجنان )الواردة بالنص هو...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسرار",
      "الضمير",
      "القلب",
      "اللغة"
    ],
    "answer": "القلب",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 458,
    "question": "ورد بالنص عدة فوائد للمكاتبة عددها ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "2",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 459,
    "question": "حث النص على مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "في جميع أموره",
      "حينما يتكلم بالفصحى",
      "قبل الحديث",
      "قبل السفر"
    ],
    "answer": "في جميع أموره",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 460,
    "question": "معنى ( أوطاره ) الواردة بالنص ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لياليه",
      "طموحاته",
      "شؤونه",
      "لغته"
    ],
    "answer": "طموحاته",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 461,
    "question": "الأداة الأساسية في عملية المكاتبة هي  ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل",
      "السفر",
      "الكلام",
      "القلم"
    ],
    "answer": "القلم",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المكاتبة هي مخاطبة الغائب بلسان\nالقلم. وفائدتها أوسع من أن تحصر من حيث إنها ترجمان الجنان ونائب الغائب في قضاء\nأوطاره ورباط الوداد مع تباعد البلاد. وطريقة المكاتبة هي طريقة المخاطبة البليغة\nمع مراعاة أحوال الكاتب والمكتوب إليه والنسبة بينهما، وخواصها خمس: السذاجة،\nوالجلاء، والإيجاز، والملاءمة، والطلاوة."
  },
  {
    "question_number": 462,
    "question": "العلاقة بين ساعات المشاهدة والدرجات الطلاب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "عكسية",
      "سببية",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اثبتت الدراسات أن هناك علاقة بين\nمشاهدة التلفاز والدرجات المكتسبة لدى الطلاب فكلما زادت ساعات مشاهدة التلفاز قلت\nالدرجات المكتسبة ."
  },
  {
    "question_number": 463,
    "question": "ما معنى (سنائه ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نوره",
      "جماله",
      "سطوعه (استدارته)",
      "حجمه"
    ],
    "answer": "نوره",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سكان المدن لا يرون جمال السماء\nإلا بعد سقوط المطر ، فالأجواء في المدينة تحرمك من رؤية شروق الشمس وغروبها  ولا رؤية القمر عند اكتماله وجمال ضياء القمر\nوسنائه"
  },
  {
    "question_number": 464,
    "question": "أي الكلمات من ضمن النص تحمل نفس المعنى //  أي الكلمات التالية ترادف :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المثمرة : المعمرة",
      "خصالها :صفاتها",
      "الثبات : الشموخ",
      "العطاء :الخير (طيبة : خير )"
    ],
    "answer": "خصالها :صفاتها",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطعة كانت عن النخل وان الرسول( صلى الله عليه وسلم ) كان\nيشبه المسلمين بالنخل لأنها صبوره\nالمؤمن يتصف ببعض صفات مثل الشموخ والثبات و الصبر"
  },
  {
    "question_number": 465,
    "question": "تمثل جملة (فإنهم أيسر أهل الدنيا ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشبيها",
      "تقييداً",
      "تعليلاً",
      "تمثيلاً"
    ],
    "answer": "تعليلاً",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصحب أهل التقوى فإنهم أيسر أهل\nالدنيا عليك مؤونة ، وأكثرهم لك معونة"
  },
  {
    "question_number": 466,
    "question": "يفهم من العبارة أن رحيل الصديق المزيف سببه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العملة المزيفة",
      "سوء الجو",
      "انتهاء المصلحة",
      "اعتدال المزاج"
    ],
    "answer": "انتهاء المصلحة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصديق المزيف كالعملة المزيفة ،\nوغالبا ما يرحل إذا ساء الجو"
  },
  {
    "question_number": 467,
    "question": "الذي يتكلم في موضوع ليس لديه معلومات عنه يصح أن يقال عنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكي",
      "أحمق",
      "عاقل",
      "مبدع"
    ],
    "answer": "أحمق",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن المعرفة عتاد العقل ، والإنسان\nالذكي يبدو  أشبه بالأبله حين يفكر في\nموضوع ليس لديه أي معلومات عنه لذا كان التعلم المستمر مهما."
  },
  {
    "question_number": 468,
    "question": "تعد عبارة \"كونها تزيد مستويات السيروتونين في المخ\" لما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختصارًا",
      "إجمالاً",
      "طلباً",
      "سببًا"
    ],
    "answer": "سببًا",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يربط الخبراء بين ممارسة الرياضة\nيومياً وبين تعزيز صحة الدماغ من خلال تنشيط خلايا المخ ، وزيادة قدرات الذاكرة\nلدى الإنسان، وبالتالي تحمي الرياضة مدارك الإنسان من مرضي الزهايمر والخرف كونها\nتزيد مستويات السيروتونين في المخ."
  },
  {
    "question_number": 469,
    "question": "العلاقة بين (ممارسة الرياضة) و(صحة الدماغ)علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "عكسية",
      "وقتية",
      "عرضية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يربط الخبراء بين ممارسة الرياضة\nيومياً وبين تعزيز صحة الدماغ من خلال تنشيط خلايا المخ ، وزيادة قدرات الذاكرة\nلدى الإنسان، وبالتالي تحمي الرياضة مدارك الإنسان من مرضي الزهايمر والخرف كونها\nتزيد مستويات السيروتونين في المخ."
  },
  {
    "question_number": 470,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون تغير المعنى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المهام",
      "الأعمال",
      "تحديد",
      "زمنية"
    ],
    "answer": "زمنية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون\nليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر\nبالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 471,
    "question": "المقصود بـ (الأمر) في سياق النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح",
      "العمل",
      "الفرق",
      "المتوقع"
    ],
    "answer": "النجاح",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون\nليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر\nبالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 472,
    "question": "علاقة )فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال(   بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيد",
      "تفصيل",
      "عموم",
      "إجمال"
    ],
    "answer": "تأكيد",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون\nليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر\nبالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 473,
    "question": "نستنبط من النص أن تقنية \"غمر الأرض\" تؤدي إلى زيادة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هطول الأمطار",
      "المياه الجوفية المستهلكة",
      "المياه المستفاد منها",
      "المياه السطحية الموفرة"
    ],
    "answer": "المياه المستفاد منها",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سبل إدارة المراعي على نحو مثمر إنشاء سدود\nترابية وعقوم وحواجز من أجل توزيع مياه الأمطار والاستفادة من مياه الجريان السطحي\nونشرها على أراضي المراعي المجاورة والصالحة لنمو النباتات. وقد تصل أحياناً كمية\nالمياه المستخدمة في غمر الأرض الرعوية بهذه الطريقة ما نسبته ٥ إلى ۱۰ أمثال الهطول المطري.\nويتوقف ذلك على كفاءة الطريقة المستخدمة؛ مما يساعد على عدم اعتماد الرعاة في\nتغذية حيواناتهم على الأعلاف المروية تقليدياً؛ ويعني بالتالي توفير كميات هائلة\nمن مياه الآبار التي تستخدم في ري محاصيل الأعلاف"
  },
  {
    "question_number": 474,
    "question": "يفهم من الفقرة السابقة أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مشكلات البيئة تواجه عقبات",
      "المطر له مخاطر",
      "المطر جزء من مشكلات البيئة",
      "البيئة تتأثر بالمطر"
    ],
    "answer": "البيئة تتأثر بالمطر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر المطر الحمضي من أخطر مشكلات\nالبيئة التي تواجهها ، ويؤثر على قطاع كبير منها."
  },
  {
    "question_number": 475,
    "question": "الضمير في كلمة (تواجهها )الهاء  تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحمضي",
      "المطر",
      "البيئة"
    ],
    "answer": "البيئة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر المطر الحمضي من أخطر مشكلات\nالبيئة التي تواجهها ، ويؤثر على قطاع كبير منها."
  },
  {
    "question_number": 476,
    "question": "بين كلمتي (المورد) و(المنهل)  علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "سببية",
      "تنوعية"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنت الصديق الوفي وأنت المعلم\nوالمرشد الأمين ، وإذا ما صحبتك أرشدتني وعلمتني ما فيه سعادتي فأنت رفيقي في\nوحدتي ، لا تبعد عني إلا إذا أردت أنا ذلك ، تحدثني بالحديث الشهي ، وتخبرني بالذي\nأريد وتكشف لي حكم السالفين وتبرز مكنون ما خلدوا ، وأخبار ما فعلوا ، أنت المورد\nوالمنهل والحديقة والبستان ، وتصحبني في الليل والنهار ، ولا تنفك عني في الأسفار"
  },
  {
    "question_number": 477,
    "question": "نوع الخطاب في أنت الصديق:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حقيقي",
      "خيالي",
      "نقدي"
    ],
    "answer": "خيالي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنت الصديق الوفي وأنت المعلم\nوالمرشد الأمين ، وإذا ما صحبتك أرشدتني وعلمتني ما فيه سعادتي فأنت رفيقي في\nوحدتي ، لا تبعد عني إلا إذا أردت أنا ذلك ، تحدثني بالحديث الشهي ، وتخبرني بالذي\nأريد وتكشف لي حكم السالفين وتبرز مكنون ما خلدوا ، وأخبار ما فعلوا ، أنت المورد\nوالمنهل والحديقة والبستان ، وتصحبني في الليل والنهار ، ولا تنفك عني في الأسفار"
  },
  {
    "question_number": 478,
    "question": "يفهم من المثل الوارد في النص أن بيع الجار في أمثال العرب يدل على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الربح",
      "الخسارة",
      "البغض",
      "المحبة"
    ],
    "answer": "البغض",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 479,
    "question": "يفهم من النص أن أبي  الاسود توفي وعمره…………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "69سنة",
      "53 سنة",
      "80 سنة",
      "85 سنة"
    ],
    "answer": "85 سنة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 480,
    "question": "سبق أبو الأسود من في عصره بأعمال وعددها….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 481,
    "question": "أي الكلمات التالية تحل محل كلمة ( وقعة )…………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معركة",
      "وقيعة",
      "نقع",
      "خدعة"
    ],
    "answer": "معركة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 482,
    "question": "( فلما شخص إلى الحجاز ) كل  الكلمات التالية تدل على معنى شخص باستثناء ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفر",
      "الحضور",
      "الذهاب",
      "التشخيص"
    ],
    "answer": "التشخيص",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 483,
    "question": "أصيب أبو الأسود الدؤلي بالفالج،  ما الإصابة التي تعتبر قريبة منه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرض عضال",
      "ألم المفاصل",
      "تشنج",
      "زكام"
    ],
    "answer": "مرض عضال",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 484,
    "question": "معنى الفالج ………….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضمور الساق",
      "تشنج",
      "الام مفاصل",
      "التخثر"
    ],
    "answer": "ضمور الساق",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو\nالأسود الدؤلي ظالم بن عمرو ولد قبل الهجرة بستة عشر عاما في الكوفة ونشأ بالبصرة\nوتوفي عام ٦٩ هـ. كان من سادات التابعين وأعيانهم. يعتبر أول من وضع علم النحو\nوشكل المصحف. صحب الإمام علي رضي الله عنه وشهد معه وقعة صفين. وهو أول من وضع\nالنقاط على الحروف العربية. ومن أخباره أنه كانت له دار بالبصرة، وله جار يتأذى\nمنه في كل وقت،\nفباع\nالدار، فقيل له: بعت دارك؟ فقال: بل بعت جاري فأرسلها مثلاً. ويحكى أنه أصيب\nبالفالج فكان يخرج إلى السوق يجر رجله. وذكر خليفة بن خياط أن عبد الله بن عباس\nرضي الله عنهما كان عاملاً لعلي بن أبي طالب رضي الله عنه على البصرة، فلما شخص\nإلى الحجاز استخلف أبا الأسود عليها، فلم يزل حتى قتل علي رضي الله\nعنه."
  },
  {
    "question_number": 485,
    "question": "يشير النص إلى أن الفكرة التي تناولها كتاب \"طبقات الأمم\" تهتم بالتطور",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكري والعلمي",
      "الحضاري والعمراني",
      "التقنى",
      "التاريخي"
    ],
    "answer": "الفكري والعلمي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في\nالأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع\nوالأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب\nمفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد\nإلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى\nالقضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف\nبطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري\nحول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في\nمختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال\nالثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 486,
    "question": "معرفة موضوعات الكتب المفقودة جاء من كونها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مخطوطة",
      "مطبوعة",
      "مذكورة في كتب أخرى",
      "محفوظة في المكتبات"
    ],
    "answer": "مذكورة في كتب أخرى",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في\nالأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع\nوالأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب\nمفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد\nإلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى\nالقضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف\nبطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري\nحول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في\nمختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال\nالثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 487,
    "question": "كان عمر صاعد الأندلسي عندما طلب العلم  .........// كان عمر صاعد الأندلسي عندما هاجر إلى طليطلة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "15 سنة",
      "16 سنة",
      "18 سنة",
      "25 سنة"
    ],
    "answer": "18 سنة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في\nالأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع\nوالأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب\nمفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد\nإلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى\nالقضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف\nبطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري\nحول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في\nمختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال\nالثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 488,
    "question": "معنى (وضعتها بسياق النص):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الالقاء",
      "البسط",
      "الإهانة",
      "التواضع"
    ],
    "answer": "الإهانة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مكانك حيث أقمت نفسك , فإذا وضعتها\nاتضعت و إذا رفعتها ارتفعت"
  },
  {
    "question_number": 489,
    "question": "ما نسبة الجرائم الالكترونية في كينيا إلى نسبة الجرائم الالكترونية في اليابان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "10 : 1",
      "6 : 1",
      "1 : 6",
      "1 : 10"
    ],
    "answer": "10 : 1",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في كينيا نسبة الجرائم الالكترونية\n٦٠٪ وفي اليابان نسبة الجرائم الإلكترونية ٦٪ ((نسبة الاختراق في الشركات الكينية\n60% ونسبة الاختراق في الشركات اليابانية 6% \n))"
  },
  {
    "question_number": 490,
    "question": "سلوك الغربان فيه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفاهم",
      "ذكاء",
      "تكامل",
      "الايثار"
    ],
    "answer": "تكامل",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "غربان نيوزلاندا من أغرب الأشياء\nالتي قد رآها علماء الأحياء ، يوجد اختلاف بين مناقير الإناث ومناقير الذكور ،\nفتقوم الذكور بنقر الشجرة بمنقارها الحاد لتصل للديدان وتقوم الأنثى بمنقارها\nالطويل والمعقوف  لتمسك بالديدان ."
  },
  {
    "question_number": 491,
    "question": "الضمير في (لعابه) تعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصاب",
      "الفيروس"
    ],
    "answer": "المصاب",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 492,
    "question": "ينتشر المرض بسهولة في الاماكن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المزدحمة",
      "الرطبة",
      "الجافة",
      "الفسيحة"
    ],
    "answer": "المزدحمة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 493,
    "question": "من خلال فهمك للنص يفهم أن مرض السل بالنسبة لعلاجه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممكن",
      "نادر",
      "مستحيل"
    ],
    "answer": "ممكن",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 494,
    "question": "من النص نعرف ان السل (السعال) مرض ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هوائي",
      "حلقي",
      "معدي"
    ],
    "answer": "معدي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 495,
    "question": "متى تطور اللقاح (العلاج/ //متى اكتشف علاج مرض السل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الثاني من القرن التاسع عشر",
      "النصف الثاني من القرن الثامن عشر",
      "النصف الأول من القرن التاسع عشر",
      "النصف الأول من القرن الثامن عشر"
    ],
    "answer": "النصف الثاني من القرن التاسع عشر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 496,
    "question": "كيف ينتقل المرض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عن طريق رذاذ اللعاب"
    ],
    "answer": "عن طريق رذاذ اللعاب",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو\nمرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء\nعندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي\nيكثر فيها الناس  عن طريق المصاب او لعابه\n. يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882\nأعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف\nاللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 497,
    "question": "نوع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي",
      "أدبي"
    ],
    "answer": "علمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تحمل\nبعوضة الأنوفوليس الكائن الطفيلي المسؤول عن الملاريا. لا يتسنى لنا رؤية\nالطفيليات إلا عبر الأجهزة . وتوجد هذه البعوضة في كل بقاع الأرض باستثناء القارة\nالمتجمدة الجنوبية. وعندما يتم لدغ إنسان سليم من قبل بعوضة تحمل المرض فإن\nالبعوضة تحقن الكائن الطفيلي إلى الضحية عبر لعابها. وفي جسم الإنسان فإن الطفيلي\nينمو ويتكاثر في خلايا الكبد وفي خلايا الدم الحمراء، مما يؤدي إلى تدمير الأخيرة\nوإطلاق طفيليات جديدة تهاجم خلايا أخرى."
  },
  {
    "question_number": 498,
    "question": "كيف يمكننا رؤية الطفيليات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالعين المجردة",
      "عبر الأجهزة"
    ],
    "answer": "عبر الأجهزة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تحمل\nبعوضة الأنوفوليس الكائن الطفيلي المسؤول عن الملاريا. لا يتسنى لنا رؤية\nالطفيليات إلا عبر الأجهزة . وتوجد هذه البعوضة في كل بقاع الأرض باستثناء القارة\nالمتجمدة الجنوبية. وعندما يتم لدغ إنسان سليم من قبل بعوضة تحمل المرض فإن\nالبعوضة تحقن الكائن الطفيلي إلى الضحية عبر لعابها. وفي جسم الإنسان فإن الطفيلي\nينمو ويتكاثر في خلايا الكبد وفي خلايا الدم الحمراء، مما يؤدي إلى تدمير الأخيرة\nوإطلاق طفيليات جديدة تهاجم خلايا أخرى."
  },
  {
    "question_number": 499,
    "question": "نستنتج ان لبن الأشجار// ماهو وصف اللبن من مضمون النص ؟// السائل لونه ( صفته):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسود",
      "أبيض",
      "ثقيل",
      "شفاف"
    ],
    "answer": "أبيض",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 500,
    "question": "ماذا يحدث للبن عندما تنزف الشجرة ؟//لو خرج السائل من الشجرة يصبح: //لبن الأشجار عندما يستخرج يصبح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتيبس",
      "يذوب",
      "تتحلل",
      "تتبخر"
    ],
    "answer": "تتيبس",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 501,
    "question": "يستخدم المطاط في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثياب"
    ],
    "answer": "الثياب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 502,
    "question": "مالذي يدخل بصناعة الملابس ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المطاط",
      "النبات",
      "الحيوانات"
    ],
    "answer": "المطاط",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 503,
    "question": "علاقة ((لحمايتها ضد الحشرات)…بما قبلها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تأكيد"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 504,
    "question": "نستنتج من النص ان الشجر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يساعد بني جنسه",
      "يكافئ جنسه",
      "يعالج نفسه"
    ],
    "answer": "يعالج نفسه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر\nهو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد\nالجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر\nالمصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 505,
    "question": "الفعالية كانت :// المهرجان يعتبر // يعد الملتقى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طلابية",
      "أكاديمية",
      "إدارية",
      "فردية"
    ],
    "answer": "طلابية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم\nالجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة\n(يقام منذ عقد)  بمشاركة أكثر من 88 جنسية\nمن طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.\nويعدّ\nالمهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة\nواسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء\nوتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل\nفرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة\nالحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب\nوالثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. \nوهذا\nالمهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 506,
    "question": "عمر الفعالية: // منذ كم عام يقام هذا المهرجان   // من متى و هذه الفعاليه موجوده؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "5 سنوات",
      "15 سنة",
      "20 سنة",
      "10 سنوات"
    ],
    "answer": "10 سنوات",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم\nالجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة\n(يقام منذ عقد)  بمشاركة أكثر من 88 جنسية\nمن طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.\nويعدّ\nالمهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة\nواسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء\nوتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل\nفرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة\nالحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب\nوالثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. \nوهذا\nالمهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 507,
    "question": "عدد الدول المشاركة تقريبا:// كم دولة تشارك في المهرجان تقريبا// كم يبلغ عدد الدول او الجنسيات المشاركه تقريبا : //كان كم عدد البلدان المشاركه تقريبا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبعون",
      "ستين",
      "ثمانون",
      "تسعين"
    ],
    "answer": "تسعين",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم\nالجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة\n(يقام منذ عقد)  بمشاركة أكثر من 88 جنسية\nمن طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.\nويعدّ\nالمهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة\nواسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء\nوتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل\nفرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة\nالحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب\nوالثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. \nوهذا\nالمهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 508,
    "question": "أين يقام المهرجان : //كان الحفل يقام في // اقيمت الفعالية في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المنطقة الغربية",
      "المنطقة الشمالية",
      "المنطقة الجنوبية",
      "المنطقة الشرقية"
    ],
    "answer": "المنطقة الغربية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم\nالجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة\n(يقام منذ عقد)  بمشاركة أكثر من 88 جنسية\nمن طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.\nويعدّ\nالمهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة\nواسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء\nوتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل\nفرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة\nالحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب\nوالثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. \nوهذا\nالمهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 509,
    "question": "الفاعلية مرتبطة بالتراث //يعرض الملتقى التراث",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانساني",
      "العمراني",
      "الصناعي",
      "الاقتصادي( التكنولوجي )"
    ],
    "answer": "الانساني",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم\nالجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة\n(يقام منذ عقد)  بمشاركة أكثر من 88 جنسية\nمن طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.\nويعدّ\nالمهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة\nواسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء\nوتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل\nفرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة\nالحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب\nوالثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. \nوهذا\nالمهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 510,
    "question": "ما معنى (جوامع الكلم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللفظ اليسير والمعنى السلس( يسر الكلام و سهولته)( الكلام اليسر السلس) (الكلام السلس والواضح )",
      "فخر الكلام (معنى الكلام )"
    ],
    "answer": "اللفظ اليسير والمعنى السلس( يسر الكلام و سهولته)( الكلام اليسر السلس) (الكلام السلس والواضح )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل معاوية عمرًا بن العاص من أبلغ الناس؟ فقال: أقلهم\nلفظاً، وأسهلهم معنى، وأحسنهم بديهة.\nولو لم يكن في ذلك الفخر الكامل لما خص به سيد العرب والعجم\nوافتخر به حيث قال: \"أوتيت جوامع الكلم\""
  },
  {
    "question_number": 511,
    "question": "عن ماذا يتحدث النص/ أنسب عنوان للنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلق النبوي",
      "جمال اللغة العربية",
      "البيان والبلاغة(الفصاحة والبلاغة)"
    ],
    "answer": "البيان والبلاغة(الفصاحة والبلاغة)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل معاوية عمرًا بن العاص من أبلغ الناس؟ فقال: أقلهم\nلفظاً، وأسهلهم معنى، وأحسنهم بديهة.\nولو لم يكن في ذلك الفخر الكامل لما خص به سيد العرب والعجم\nوافتخر به حيث قال: \"أوتيت جوامع الكلم\""
  },
  {
    "question_number": 512,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دماثة الأخلاق",
      "رجاحة العقل",
      "توضيح العبارة",
      "تفاخر العرب"
    ],
    "answer": "دماثة الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل معاوية عمرًا بن العاص من أبلغ الناس؟ فقال: أقلهم\nلفظاً، وأسهلهم معنى، وأحسنهم بديهة.\nولو لم يكن في ذلك الفخر الكامل لما خص به سيد العرب والعجم\nوافتخر به حيث قال: \"أوتيت جوامع الكلم\""
  },
  {
    "question_number": 513,
    "question": "يمكن استبدال  (واعظًا ) دون ان تغير المعنى  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ناصحًا",
      "بليغا",
      "إماما",
      "عالماً"
    ],
    "answer": "ناصحًا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال\nالهيثم بن صالح لابنه وكان خطيبًا: ((يا بني، إذا أقللت من الكلام أكثرت من\nالصواب، وإذا أكثرت من الكلام أقللت من الصواب)). قال: يا أبه، فإن أكثرت وأكثرت\n(يعني: كلامًا وصوابًا)؟ فقال: ((يا بني، ما رأيت موعوظًا أحق بأن يكون واعظًا\nمنك))"
  },
  {
    "question_number": 514,
    "question": "يشير النص إلى فضيلة // يحث النص على :  //الفائدة من النص:// أفقه الناس من يتصف ب:// الصفة المستحبة في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصيحة",
      "البلاغة",
      "القيادة",
      "العزيمة"
    ],
    "answer": "البلاغة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال\nالهيثم بن صالح لابنه وكان خطيبًا: ((يا بني، إذا أقللت من الكلام أكثرت من\nالصواب، وإذا أكثرت من الكلام أقللت من الصواب)). قال: يا أبه، فإن أكثرت وأكثرت\n(يعني: كلامًا وصوابًا)؟ فقال: ((يا بني، ما رأيت موعوظًا أحق بأن يكون واعظًا\nمنك))"
  },
  {
    "question_number": 515,
    "question": "ما هي الفكرة العامة للنص ؟ //.أي الآتي يمثل نفس معنى النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "(كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا)",
      "العقل السليم في الجسم السليم",
      "في الحركة البركة",
      "الغذاء الضار"
    ],
    "answer": "العقل السليم في الجسم السليم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 516,
    "question": "يعود ( ذلك )  على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظام الغذائي",
      "الوزن الزائد",
      "التفكير",
      "السلوك"
    ],
    "answer": "النظام الغذائي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 517,
    "question": "على من يعود الضمير في كلمة ( إشباعها )؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرغبة",
      "الملحة"
    ],
    "answer": "الرغبة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 518,
    "question": "يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختيار الطعام المناسب",
      "التقليل من الطعام أو أجبار النفس على تقليل الطعام",
      "الإكثار من الاكل",
      "الاكل في أي وقت ( الاكل عند الرغبة )"
    ],
    "answer": "اختيار الطعام المناسب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 519,
    "question": "الفكرة العامة التي يتمحور عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجب أن نقلل من الطعام",
      "يجب أن نزيد من استهلاك الطعام",
      "نختار الطعام الذي نأكله (طريقة اختيارنا للأطعمة يجب أن تكون صحية)"
    ],
    "answer": "نختار الطعام الذي نأكله (طريقة اختيارنا للأطعمة يجب أن تكون صحية)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 520,
    "question": "النصيحة التي يدور  حولها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجب أن نقلل من استهلاك الطعام",
      "أن نختار الطعام الذي نأكله",
      "نزيد استهلاك الطعام"
    ],
    "answer": "أن نختار الطعام الذي نأكله",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر\nفي أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك\nتجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر\nفي الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية\n."
  },
  {
    "question_number": 521,
    "question": "ماهي العبارة التي تدل على معنى النص : //أفضل عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحياة كلها بلاء",
      "معالي الأمور بعيدة المنال (الأماني البعيدة صعبة المنال)",
      "الكرم يحتاج إلى بذل",
      "الراحة لا تدرك بالراحة"
    ],
    "answer": "معالي الأمور بعيدة المنال (الأماني البعيدة صعبة المنال)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة\nوالإرادة يوصل للنجاح  .... الأشياء\nالتي  تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة\nوتعب وإن الجسر  إلى الأشياء الجميلة صعب\nوليس سهل وفيه مشقة\n...........\nونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 522,
    "question": "أسلوب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحفيز",
      "إقناع",
      "تخويف"
    ],
    "answer": "تحفيز",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة\nوالإرادة يوصل للنجاح  .... الأشياء\nالتي  تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة\nوتعب وإن الجسر  إلى الأشياء الجميلة صعب\nوليس سهل وفيه مشقة\n...........\nونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 523,
    "question": "أي الكلمات الآتية يمكن أن نستبدل بها كلمة ( الهمة) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمل",
      "النجاح",
      "العزيمة"
    ],
    "answer": "العزيمة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة\nوالإرادة يوصل للنجاح  .... الأشياء\nالتي  تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة\nوتعب وإن الجسر  إلى الأشياء الجميلة صعب\nوليس سهل وفيه مشقة\n...........\nونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 524,
    "question": "علاقة جملة (ورود المنايا ....)بما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "نتيجة",
      "سبب"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة\nوالإرادة يوصل للنجاح  .... الأشياء\nالتي  تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة\nوتعب وإن الجسر  إلى الأشياء الجميلة صعب\nوليس سهل وفيه مشقة\n...........\nونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 525,
    "question": "معنى (حيوية ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خاملة",
      "نشطة",
      "جامدة"
    ],
    "answer": "نشطة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود.\nوكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة\nبيئية)"
  },
  {
    "question_number": 526,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احتياجات الإنسان(حاجات الانسان)",
      "أوليات الإنسان",
      "جمال الطبيعة ( صفات الطبيعة )"
    ],
    "answer": "احتياجات الإنسان(حاجات الانسان)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود.\nوكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة\nبيئية)"
  },
  {
    "question_number": 527,
    "question": "علاقة (ليستطيع ..... ) بما قبله :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود.\nوكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة\nبيئية)"
  },
  {
    "question_number": 528,
    "question": "الإنسان يتأثر ب :// الإنسان يأخذ غذاءه من",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محيطه",
      "أقرانه",
      "شهادته",
      "امواله"
    ],
    "answer": "محيطه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود.\nوكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة\nبيئية)"
  },
  {
    "question_number": 529,
    "question": "حاجة الإنسان للصعاب ( للمشكلات ) // حل الإنسان في مشكلاته يعتبر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معدومة",
      "ضرورة",
      "ضعيف",
      "قليل"
    ],
    "answer": "ضرورة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان\nيحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود.\nوكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة\nبيئية)"
  },
  {
    "question_number": 530,
    "question": "معني (يشيعه )  : // يمكن استبدال كلمة(يشيع) بدون تغيير في المعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينشره (ينشر )",
      "يفشيه",
      "يتجاهله"
    ],
    "answer": "ينشره (ينشر )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 531,
    "question": "حسب النص ، من الذين يمكن أن نستفيد من كلامهم؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحباب",
      "الخصوم",
      "الأصحاب",
      "الكاذبين"
    ],
    "answer": "الخصوم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 532,
    "question": "نستنتج من النص أن  ظهور الحق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حتمي",
      "مستحيل",
      "ممكن",
      "معدومة"
    ],
    "answer": "حتمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 533,
    "question": "ما هو أنسب حل للتعامل مع كلام المبغضين؟//ما واجبنا تجاه ما يقوله المبغضون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتروي و نتأمله (التأمل والتاني)",
      "نتجاهله و نهمله"
    ],
    "answer": "نتروي و نتأمله (التأمل والتاني)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 534,
    "question": "مقولات المبغضين تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ناتجة عن الغيرة",
      "ناتجة عن الحسد ج . فيها خير و شر",
      "فيها صواب و خطأ"
    ],
    "answer": "فيها صواب و خطأ",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 535,
    "question": "يفهم من النص أن الله سيأخذ حقك ، متى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاجلاً أم آجلا"
    ],
    "answer": "عاجلاً أم آجلا",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على\nما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان\nباطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . \n(إن ما\nيشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان\nالله سيظهر الحق قريبا )\n((ان كان\nيتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ\nالله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 536,
    "question": "تسعى الدول لتطوير صناعة الأدوية ل........ // نستنتج من النص أنا صناعة الأدوية:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احتكار صناعة الدواء",
      "اهم جزء في الاقتصاد( الجزء الأهم في الاقتصاد)",
      "مصدر مهم للكسب( هدفاً للتكسب)(مصدر للكسب )"
    ],
    "answer": "مصدر مهم للكسب( هدفاً للتكسب)(مصدر للكسب )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(الدواء جزء\nمهم من الاقتصاد و الدول تسعى لتطوير صناعة الدواء )\n(صناعة\nالأدوية تشكل جزء كبير من الاقتصاد وانه مجال لجذب المستثمرين )"
  },
  {
    "question_number": 537,
    "question": "أنسب عنوان للقطعة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صناعة الأدوية",
      "داء ودواء",
      "صناعة الفرص",
      "مرض و علاج"
    ],
    "answer": "صناعة الأدوية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(الدواء جزء\nمهم من الاقتصاد و الدول تسعى لتطوير صناعة الدواء )\n(صناعة\nالأدوية تشكل جزء كبير من الاقتصاد وانه مجال لجذب المستثمرين )"
  },
  {
    "question_number": 538,
    "question": "تهدف صناعة الأدوية ، أو الهدف من صناعة الأدوية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعظيم الصناعة",
      "تطوير الاقتصاد",
      "القضاء على البطالة (محو البطالة)"
    ],
    "answer": "تطوير الاقتصاد",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(الدواء جزء\nمهم من الاقتصاد و الدول تسعى لتطوير صناعة الدواء )\n(صناعة\nالأدوية تشكل جزء كبير من الاقتصاد وانه مجال لجذب المستثمرين )"
  },
  {
    "question_number": 539,
    "question": "الضمير في كلمة (من قبلها) تعود على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفينة",
      "المعركة",
      "البيزنطيين"
    ],
    "answer": "المعركة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 540,
    "question": "معني استولت في النص // استولت على البحر المتوسط// المستفاد من المعركة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلاشي الفتوحات",
      "توسع النفوذ"
    ],
    "answer": "توسع النفوذ",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 541,
    "question": "المقصود في (لم يخوضو معركة بحرية من قبل) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن جميع معاركهم السابقة برية",
      "أن المعركة كانت صعبة",
      "أن المعركة انتهت بفوز المسلمين"
    ],
    "answer": "أن جميع معاركهم السابقة برية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 542,
    "question": "نستنتج من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المسلمين كثيري الصبر( المسلمين صبرهم شديد)( الشدة والصبر  )",
      "المسلمين كانو أكثر عدداً",
      "المسلمين أفضل في المعارك البرية",
      "المسلمين ليس لديهم خبرة في المعارك البحرية"
    ],
    "answer": "المسلمين ليس لديهم خبرة في المعارك البحرية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 543,
    "question": "نستنتج من النص أن المسلمين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثيرو العدد",
      "شديدو الصبر",
      "خاضوا معارك برية كثيرة من قبل",
      "ليس لديهم خبرة في المعارك البيزنطية"
    ],
    "answer": "خاضوا معارك برية كثيرة من قبل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 544,
    "question": "معركة ذات الصواري كانت في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقد السادس من القرن السابع",
      "الربع الثالث من القرن السادس",
      "العقد الخامس من القرن السادس",
      "الربع الثاني من القرن السابع"
    ],
    "answer": "العقد السادس من القرن السابع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 545,
    "question": "ما النتائج المرتبة على معركة ذات الصواري : // نفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهولة المعركة",
      "صعوبة المعركة",
      "توسع الأساليب الحربية للمسلمين (توسع الطرق الحربية للمسلين )",
      "انتهاء الدولة البيزنطية"
    ],
    "answer": "توسع الأساليب الحربية للمسلمين (توسع الطرق الحربية للمسلين )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات\nالصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي\nسرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت\nبنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر\nالأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر\nالأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون  ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 546,
    "question": "كم سبب لفقدان الشعر لونه ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب واحد",
      "ثلاثة أسباب",
      "أربعة أسباب",
      "خمسة اسباب"
    ],
    "answer": "ثلاثة أسباب",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 547,
    "question": "الضمير في كلمة (نشاطه ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميلانوسايتس",
      "ميلانين",
      "بروتينات"
    ],
    "answer": "الميلانوسايتس",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 548,
    "question": "أي من الاتي صحيح://ماذا يفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم في العمر هو سبب تساقط الشعر",
      "بعض الناس يفقدون لون شعرهم بدون سبب واضح"
    ],
    "answer": "بعض الناس يفقدون لون شعرهم بدون سبب واضح",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 549,
    "question": "العلاقة بين (ليلة) و (ضحاها؟ // العلاقه بين الليل و ضحاها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تتابع",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "تتابع",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 550,
    "question": "اي الاتي صحيح : // اي من الاتي تدل عليه القطعة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكراتين هي الياف تتكون منها الشعر (الشعر مكون من بروتينات الكيراتين)"
    ],
    "answer": "الكراتين هي الياف تتكون منها الشعر (الشعر مكون من بروتينات الكيراتين)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 551,
    "question": "كلمة الألياف المركبة والكيراتين دلالة على أنهم............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تركيبين متداخلين",
      "عنصرين متكاملين",
      "مركب فعال",
      "مسمى واحد"
    ],
    "answer": "مسمى واحد",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 552,
    "question": "يفهم من النص أن مادة الكيراتين في الشعر تتعلق ب..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صبغته",
      "طوله",
      "تركيبه",
      "كثافته"
    ],
    "answer": "تركيبه",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 553,
    "question": ".يفهم من النص أن تركيب الشعر...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دقيق جداً",
      "معقد (ناعم)",
      "شديد الالتواء",
      "متلون"
    ],
    "answer": "دقيق جداً",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 554,
    "question": "ما الذي يجعل خلايا الميلانوسايتس غير قادرة على أداء وظائفها الطبيعية .......// ما  الذي يؤدي إلى  ضعف خلايا الميلانوسايتس ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأرق",
      "الاخفاق",
      "الأزمة النفسية ( الأزمات النفسية)",
      "المرض العضوي"
    ],
    "answer": "الأزمة النفسية ( الأزمات النفسية)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 555,
    "question": "ضعف خلايا الميلانوسايتس يؤدي الى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقصف",
      "تجعد الشعر",
      "تساقط الشعر",
      "اختفاء لونه (اختفاء لون الشعر)"
    ],
    "answer": "اختفاء لونه (اختفاء لون الشعر)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 556,
    "question": "يعتبر تقدم العمر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السبب الوحيد لاحتفاظ الشعر بلونه",
      "أحد عوامل فقد الشعر للونه",
      "العامل الوحيد الذي يسبب فقد الشعر للونه",
      "لا يؤثر تقدم العمر في لون الشعر"
    ],
    "answer": "أحد عوامل فقد الشعر للونه",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 557,
    "question": "أي من الاتي صحيح://ماذا يفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ان التقدم في العمر هو سبب فقد الشعر للونه"
    ],
    "answer": "ان التقدم في العمر هو سبب فقد الشعر للونه",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 558,
    "question": "يعتمد لون الشعر على .....// العامل المؤثر الاول في لون الشعر وفقاً لما جاء في الفقرة (1)...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الألياف المركبة",
      "الصحة النفسية",
      "خلايا الميلانوسايتس",
      "صبغة الميلانين"
    ],
    "answer": "صبغة الميلانين",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 559,
    "question": "يتضح من النص أن الشعر مكون من ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ألياف مركبة",
      "حبيبات دقيقة",
      "الميلانين",
      "الفيتامين"
    ],
    "answer": "ألياف مركبة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 560,
    "question": "متى يفقد الشعر لونه ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوس"
    ],
    "answer": "عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوس",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 561,
    "question": "أحد عوامل فقد الشعر لونه ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم في العمر"
    ],
    "answer": "التقدم في العمر",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 562,
    "question": "من خلال النص يتم إنتاج « الميلانين « في ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكيراتين",
      "البروتينات",
      "خلايا الميلانوسايتس",
      "صبغة الميلانين"
    ],
    "answer": "خلايا الميلانوسايتس",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ،\nولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة\nمن البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين\nالتي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس.\n    ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين\nيخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس\nالطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض\nالأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 563,
    "question": "يفهم من عموم النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإنفلونزا مرض خطير",
      "أشعة الشمس تشفي من الإنفلونزا (التعرض للشمس يعالج الأنفلونزا) (الشمس افضل طرق الوقاية من الانفلونزا)",
      "العناية بالنظافة أهم أسباب الوقاية من الأنفلونزا  (النظافة تستخدم للوقاية من الإنفلونزا)",
      "الإنفلونزا عدوى منتشرة"
    ],
    "answer": "العناية بالنظافة أهم أسباب الوقاية من الأنفلونزا  (النظافة تستخدم للوقاية من الإنفلونزا)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنفلونزا عدوى خطيرة و سريعة\nالانتشار و يمكن قتل الفيروس باستخدام المنظفات أو التعرض لأشعة الشمس لذلك ينصح\nبتنظيف اليدين يوميا"
  },
  {
    "question_number": 564,
    "question": "يحث النص على: // يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الوقاية"
    ],
    "answer": "أهمية الوقاية",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنفلونزا عدوى خطيرة و سريعة\nالانتشار و يمكن قتل الفيروس باستخدام المنظفات أو التعرض لأشعة الشمس لذلك ينصح\nبتنظيف اليدين يوميا"
  },
  {
    "question_number": 565,
    "question": "ما السؤال الذي أجاب عليه النص؟// ما السؤال الذي كان يجيب عنه ابن عثيمين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقسام الالتفات في الصلاة ؟ (ما أقسام الإلتفات الممنوعة في الصلاة ؟)",
      "مفسدات الصلاة - الأفعال الممنوعة في الصلاة ؟",
      "ما الفرق بين نوعي الالتفات في الصلاة ؟(التفريق بين نوعي الالتفات في الصلاة )",
      "خطورة الإلتفات في الصلاة"
    ],
    "answer": "أقسام الالتفات في الصلاة ؟ (ما أقسام الإلتفات الممنوعة في الصلاة ؟)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 566,
    "question": "ما السؤال الذي يجيب عنه ابن عثيمين؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقسام الالتفات في الصلاة ؟",
      "خطورة الإلتفات في الصلاة",
      "ما الفرق بين نوعي الالتفات في الصلاة",
      "خطورة ترك الصلاة"
    ],
    "answer": "أقسام الالتفات في الصلاة ؟",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 567,
    "question": "ذكر في النص أن الإلتفات  : ( من خلال النص نستنتج أن  الإلتفات) //الالتفات في الصلاة نوعين ما هما؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسي و معنوي",
      "معنوي ولفظي",
      "معنويان( لفظي وقلبي)",
      "معنوي وقلبي(حسيان )"
    ],
    "answer": "حسي و معنوي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 568,
    "question": "نتيجة الإلتفات :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعد العبد عن الله ( الإعراض عن الله)",
      "الإعراض عن العبد"
    ],
    "answer": "الإعراض عن العبد",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 569,
    "question": "الإلتفات بالصلاة يؤدي إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقطع صلة العبد بالخالق (انقطاع الصلة بالخالق)"
    ],
    "answer": "يقطع صلة العبد بالخالق (انقطاع الصلة بالخالق)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 570,
    "question": "الالتفات يضر بـــ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صلة العبد بالخالق",
      "صلة العبد بنفسه",
      "أذكار الصلاة"
    ],
    "answer": "صلة العبد بالخالق",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 571,
    "question": "ينتج عن الالتفات في الصلاة انقطاع :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصلة بالعبد",
      "الصلة بالخالق"
    ],
    "answer": "الصلة بالخالق",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 572,
    "question": "الالتفات في الصلاة يؤدي إلى عدم؟// الالتفات يدل على عدم وجود",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخشوع"
    ],
    "answer": "الخشوع",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 573,
    "question": "تدل القطعة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الخشوع"
    ],
    "answer": "أهمية الخشوع",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 574,
    "question": "جملة (فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه)  تدل على كل مما يأتي ما عدا:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطورة ترك الصلاة",
      "الجزاء من جنس العمل",
      "إهمية الإنابة إلى الله",
      "اللجوء إلى الله"
    ],
    "answer": "خطورة ترك الصلاة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 575,
    "question": "كل مما يلي يدل على معنى النص ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللجوء إلى الله",
      "مراقبة الله",
      "خطورة ترك الصلاة"
    ],
    "answer": "خطورة ترك الصلاة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن\nالقيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير\nالله تعالى والآخر: إلتفات  البصر و كلاهما\nمنهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا\nالتفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه\nنص آخر \n(قال\nالشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو\nالتفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على\nالقلب  )"
  },
  {
    "question_number": 576,
    "question": "الحياة قائمة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلاقات",
      "الصناعات",
      "المحبة",
      "العاطفة"
    ],
    "answer": "العلاقات",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا\nتقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام\nالمتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 577,
    "question": "الضمير في (فيها) في جملة ( بيوت كثرت فيها السعادة ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعادة",
      "البيوت",
      "الإحسان"
    ],
    "answer": "البيوت",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا\nتقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام\nالمتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 578,
    "question": "العلاقة بين الإحسان والفرح //العلاقة بين الإحسان والسعادة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "كلية",
      "جزئية",
      "سلبية"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا\nتقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام\nالمتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 579,
    "question": "تدل عبارة (فما أكثر البيوت القائمة على الإحترام)  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثرة",
      "القلة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا\nتقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام\nالمتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 580,
    "question": "يفهم من النص أن الإحسان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب للسعادة",
      "نتيجة السعادة"
    ],
    "answer": "سبب للسعادة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا\nتقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام\nالمتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 581,
    "question": "بحسب سياق النص، فإن جهاز الإنذار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأخر في الإنذار",
      "أنذر في الوقت المناسب",
      "يعمل في وقت الليل",
      "نبه رجال الأمن"
    ],
    "answer": "أنذر في الوقت المناسب",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على\nممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من\nالمنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار.\nفاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض\nعليه."
  },
  {
    "question_number": 582,
    "question": "يفهم من عموم النص أن جريمة السرقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منتشرة",
      "نادرة",
      "متلاشية",
      "محدودة"
    ],
    "answer": "منتشرة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على\nممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من\nالمنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار.\nفاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض\nعليه."
  },
  {
    "question_number": 583,
    "question": "كلمة \"خلده\" في السياق تعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مخططه",
      "خلوده",
      "حاله",
      "ذهنه"
    ],
    "answer": "ذهنه",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على\nممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من\nالمنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار.\nفاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض\nعليه."
  },
  {
    "question_number": 584,
    "question": "معنى كلمة (شره ) هو :  // أي الاتي يدل على حيوان مالك الحزين  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يأكل كثيراً",
      "يأكل قليلاً",
      "يجوع كثيراً",
      "يجوع قليلاً"
    ],
    "answer": "يأكل كثيراً",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك\nالحزين الأَرْجُواني  يعيش هذا الطَّائِرُ\nفِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك\nوالضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ،\nيَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام!\nيبني عشه\nبين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ\nعَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 585,
    "question": "إذا كان مالك الحزين يأكل الضفادع والفئران والأفاعي  ، فإنه من الممكن أن يأكل : // إذا كان طائر مالك الحزين يأكل الضفادع و الفئران و الثعابين ، أي الحيوانات الاتية يمكن ان يكون الحيوان الرابع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التماسيح",
      "الدلافين",
      "العقارب",
      "الطيور (العصافير)"
    ],
    "answer": "العقارب",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك\nالحزين الأَرْجُواني  يعيش هذا الطَّائِرُ\nفِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك\nوالضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ،\nيَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام!\nيبني عشه\nبين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ\nعَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 586,
    "question": "نوع النص // أسلوب النص السابق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قصصي(استعراضي)",
      "علمي",
      "أدبي (شعري)",
      "مسرحي( فلسفي)"
    ],
    "answer": "علمي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك\nالحزين الأَرْجُواني  يعيش هذا الطَّائِرُ\nفِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك\nوالضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ،\nيَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام!\nيبني عشه\nبين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ\nعَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 587,
    "question": "متى تستطيع الفراخ الطيران :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شهر ونصف.",
      "شهرين.",
      "شهرين و25 يوم(20 يوم)",
      "ثلاث شهور (40 يوم)"
    ],
    "answer": "شهرين.",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك\nالحزين الأَرْجُواني  يعيش هذا الطَّائِرُ\nفِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك\nوالضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ،\nيَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام!\nيبني عشه\nبين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ\nعَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 588,
    "question": "الضمير في كلمة (عمرها )  يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفراخ."
    ],
    "answer": "الفراخ.",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك\nالحزين الأَرْجُواني  يعيش هذا الطَّائِرُ\nفِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك\nوالضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ،\nيَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام!\nيبني عشه\nبين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ\nعَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 589,
    "question": "التقليد الحسن هو تقليد //  من هم الأحق بالتقليد؟// يجب على الإنسان أن يقلد:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصالحون",
      "المؤثرين",
      "القدماء",
      "المشاهير"
    ],
    "answer": "الصالحون",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 590,
    "question": "تقليد الناس ينتج عنه// ما هي الشخصية التي يتحدث عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإمعة ( إمعات)",
      "ساذج",
      "سطحي",
      "بسيط"
    ],
    "answer": "الإمعة ( إمعات)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 591,
    "question": "يوصف الشخص الذي يقلد ب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قوي الفكر(أعمي البصيرة)",
      "يقضي الذلل",
      "سخافة العقل",
      "يتحلى بالمنطق"
    ],
    "answer": "سخافة العقل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 592,
    "question": "التقليد السيء يجعل الشخص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عقله فارغ",
      "قليل الكلام",
      "يتحلى بالمنطق"
    ],
    "answer": "عقله فارغ",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 593,
    "question": "ماهو الداء الذي ذكر في القطعة؟//ما السبب الذي دفع الناس إلى التقليد // هذا التصرف ناتج عن // التصرف المذكور في القطعة ناتج عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لضعف شخصيتهم ( ضعف الشخصية )",
      "اللهث وراء الدنيا",
      "قلة الدين",
      "حب الذات"
    ],
    "answer": "لضعف شخصيتهم ( ضعف الشخصية )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 594,
    "question": "التقليد الذي يتحدث عنه النص هو : // أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقليد الاعمى",
      "مزايا الحياة"
    ],
    "answer": "التقليد الاعمى",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 595,
    "question": "يوصف التقليد الذي ذكر في النص بأنه : //يوصف التقليد في النص انه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أعمى"
    ],
    "answer": "أعمى",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد\nالآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل\nالشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 596,
    "question": "يستفاد من النص :  // يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأثير الأعراف على الفرد (الأعراف الجيدة تؤثر على الفرد بطريقة إيجابية)",
      "شدة مخاطر السلوكية للفرد( خطورة السلوكيات البشرية)",
      "الفساد المجتمعي ينم عن التمسك بالدين"
    ],
    "answer": "تأثير الأعراف على الفرد (الأعراف الجيدة تؤثر على الفرد بطريقة إيجابية)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 597,
    "question": "ما الجملة التي تحوي نفس مضمون النص ؟// أقرب مقولة للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلق الكريم من أسباب تلاحم المجتمع"
    ],
    "answer": "الخلق الكريم من أسباب تلاحم المجتمع",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 598,
    "question": "أي مما يأتي صحيح ؟ // ماذا نستفيد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلق القويم يؤثر على الفرد بطريقة ايجابية",
      "انتشار الرشوة ينتج عنه انتشار الفساد في المجتمع",
      "الفساد في المجتمع ينم عن التمسك بالدين",
      "اللباقة الاجتماعية ينتج عنها التحضر"
    ],
    "answer": "الخلق القويم يؤثر على الفرد بطريقة ايجابية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 599,
    "question": "ماذا ينتج عن الأعراف السيئة؟//ماذا ينتج عن عدم الإلتزام بالأعراف المجتمعية  // ماذا ينتج عن العادات الاجتماعية السيئة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حب الذات",
      "حب الآخرين(حب الناس)",
      "التضحية",
      "التقيد بالرأي ( التمسك بالرأي) (الحرص الشدي"
    ],
    "answer": "حب الذات",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 600,
    "question": "ماذا دلت سرقة الأفكار؟ // المقصود بسرقة الافكار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخذ الأفكار دون الاستئذان من صاحبها(سرقة الأفكار دون الإشارة لصاحبها )",
      "تهديد أصحاب الأفكار السيئة",
      "تهديد أصحاب الأفكار المتميزة",
      "سرقة الأفكار من العقول الضعيفة"
    ],
    "answer": "أخذ الأفكار دون الاستئذان من صاحبها(سرقة الأفكار دون الإشارة لصاحبها )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 601,
    "question": "جملة (عدم الالتزام بالعادات الدينية...) علاقتها ب( انتشار الفساد  ) // ما العلاقة بين ( بعد الناس عن الدين) و( انتشار الفساد/",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "تكامل",
      "تقييد",
      "تقديرية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف\nالمجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية\nوالأعراف\n المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى\nانتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف\nالمجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر\n وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 602,
    "question": "يفهم من النص بأن الناس :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقبلون المواقف غير الواضحة",
      "يفضلون الأقوال السديدة",
      "يقبلون ما يرونه من القدوات",
      "يفضلون الأعمال النافعة"
    ],
    "answer": "يقبلون ما يرونه من القدوات",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس\nيؤمنون بالحقائق أعمالاً ، أكثر مما يؤمنون بها أقوالاً ، ويقيسون صدقها ، ونفعها\n، وثباتها ، بموقف دعاتها منها إيجاباً وسلباً ، وإقبالاً وإعراضاً"
  },
  {
    "question_number": 603,
    "question": "الضمير في( صدقها) يقصد به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "الحقائق",
      "الأعمال",
      "الأقوال"
    ],
    "answer": "الحقائق",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس\nيؤمنون بالحقائق أعمالاً ، أكثر مما يؤمنون بها أقوالاً ، ويقيسون صدقها ، ونفعها\n، وثباتها ، بموقف دعاتها منها إيجاباً وسلباً ، وإقبالاً وإعراضاً"
  },
  {
    "question_number": 604,
    "question": "يلفت النص إلى أهمية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القدوة في حياة الناس",
      "العناية بإتقان العمل",
      "العناية بكثرة العمل",
      "الصدق في دعوة الناس"
    ],
    "answer": "القدوة في حياة الناس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس\nيؤمنون بالحقائق أعمالاً ، أكثر مما يؤمنون بها أقوالاً ، ويقيسون صدقها ، ونفعها\n، وثباتها ، بموقف دعاتها منها إيجاباً وسلباً ، وإقبالاً وإعراضاً"
  },
  {
    "question_number": 605,
    "question": "ما الظاهرة الأخلاقية التي تحدث عنها النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإلتزام بالمواعيد",
      "عدم الوفاء",
      "التهاون بالمواعيد (التخلف عن المواعيد)",
      "نقض العهد"
    ],
    "answer": "التهاون بالمواعيد (التخلف عن المواعيد)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف\nعن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل\nبعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها\nعند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 606,
    "question": "كلمتان في النص بينهما تقابل// صنفان بينهما تقابل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهل الفضل وأهل الباطل (أهل الباطل وأهل الحق)",
      "المتخلف عن الميعاد والملتزم به(الالتزام بالمواعيد والتأخر عنها)",
      "أهل الحق وأهل الخير",
      "أهل الباطل والمواعيد"
    ],
    "answer": "أهل الفضل وأهل الباطل (أهل الباطل وأهل الحق)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف\nعن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل\nبعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها\nعند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 607,
    "question": "كلمتان ثلاثيتان مترادفتان : // كلمتان ثلاثيتان بينهما ترادف في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سمة وصفة",
      "اهل الباطل واهل الشر",
      "اهل الحق واهل الخير",
      "المواعيد و…"
    ],
    "answer": "سمة وصفة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف\nعن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل\nبعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها\nعند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 608,
    "question": "كلمة (تأصيلها) في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترسيخ مفهومها (ترسيخ معناها)",
      "اقناع الناس بضرورتها",
      "ذكر أصلها"
    ],
    "answer": "ترسيخ مفهومها (ترسيخ معناها)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف\nعن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل\nبعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها\nعند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 609,
    "question": "كلمة تأتي بنفس معنى ( تنفيذ الوعد )//معنى (تنفيذ العهد)  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النقض",
      "الاسراف(الفضل)",
      "الوفاء",
      "الصلاح"
    ],
    "answer": "الوفاء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف\nعن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل\nبعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها\nعند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 610,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإبداع يبدأ بفكرة( بداية الإبداع فكرة ) (أول الإبداع فكرة)",
      "التفكير ينتج عنه كسل"
    ],
    "answer": "الإبداع يبدأ بفكرة( بداية الإبداع فكرة ) (أول الإبداع فكرة)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث)\nليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك\nالحديدية. \nولما بدأ\nتشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه\nالمشاهدين. \n، ففكر بوث\nماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع\nمنديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن\nالغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على\nهيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 611,
    "question": "( ففكر )في هذا السياق تدل علي ....... // الفاء في (ففكر  ) تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السرعة",
      "الترتيب",
      "التريّث",
      "القوة"
    ],
    "answer": "السرعة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث)\nليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك\nالحديدية. \nولما بدأ\nتشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه\nالمشاهدين. \n، ففكر بوث\nماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع\nمنديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن\nالغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على\nهيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 612,
    "question": "الضمير في كلمة ( إزاحتها ) عائد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأوساخ",
      "المكنسة",
      "سحب",
      "الآلات"
    ],
    "answer": "الأوساخ",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث)\nليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك\nالحديدية. \nولما بدأ\nتشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه\nالمشاهدين. \n، ففكر بوث\nماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع\nمنديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن\nالغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على\nهيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 613,
    "question": "(شفط)  تعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سحب",
      "تنحية",
      "إبعاد"
    ],
    "answer": "سحب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث)\nليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك\nالحديدية. \nولما بدأ\nتشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه\nالمشاهدين. \n، ففكر بوث\nماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع\nمنديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن\nالغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على\nهيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 614,
    "question": "كيف كان يتم جمع الأوساخ قبل اكتشاف بوث ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجميع الأوساخ",
      "تنحية الأوساخ",
      "دوران الأوساخ",
      "سحب الأوساخ"
    ],
    "answer": "تنحية الأوساخ",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث)\nليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك\nالحديدية. \nولما بدأ\nتشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه\nالمشاهدين. \n، ففكر بوث\nماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع\nمنديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن\nالغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على\nهيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 615,
    "question": "وفق هدف الاجتماع؛ فإن من رَأْسَه هو وزير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدولة",
      "الاقتصاد",
      "التعليم",
      "الثقافة"
    ],
    "answer": "التعليم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سار الاجتماع الخاص بالعمل على\nزيادة أعداد الأطباء الأكفاء من الخريجين كما يجب، واتفق المجتمعون على ضرورة\nالإسراع في تطبيق الخطة."
  },
  {
    "question_number": 616,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الحلول لحل نقص أعداد الأطباء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم استقدام أطباء جدد",
      "تقليل سنوات الدراسة",
      "افتتاح كليات جديدة",
      "زيادة رواتب الأطباء"
    ],
    "answer": "تقليل سنوات الدراسة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سار الاجتماع الخاص بالعمل على\nزيادة أعداد الأطباء الأكفاء من الخريجين كما يجب، واتفق المجتمعون على ضرورة\nالإسراع في تطبيق الخطة."
  },
  {
    "question_number": 617,
    "question": "ذكور البعوض يتغذى على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أجمل مافي الورد (أفضل ما في الورود)",
      "أجمل مافي الطبيعة ( أطيب ما في الطبيعة ) (على أجمل ما في البيئة)",
      "الدم",
      "الطحالب"
    ],
    "answer": "أجمل مافي الورد (أفضل ما في الورود)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 618,
    "question": "إناث البعوض تتغذى على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم"
    ],
    "answer": "الدم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 619,
    "question": "كلمة (هي ) تعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإناث (الأنثى)",
      "البيضة",
      "البعوض ( البيئة )",
      "النبات"
    ],
    "answer": "الإناث (الأنثى)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 620,
    "question": "أفضل عنوان للنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بيوض البعوض",
      "لمحة عن البعوض",
      "إناث البعوض"
    ],
    "answer": "لمحة عن البعوض",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 621,
    "question": "على  حسب النص نفهم ان بيوض البعوض ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفيفة",
      "ثقيلة",
      "مفيدة",
      "شفافة"
    ],
    "answer": "خفيفة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 622,
    "question": "لماذا تتغذي أنثى البعوض على الدم ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتكمل فصيلتها (لاستمرار فصيلتها )",
      "لاحتواءه علي الاكسيد"
    ],
    "answer": "لتكمل فصيلتها (لاستمرار فصيلتها )",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من\nأشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق\nالزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا\nيتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر\nيطوفون حتى  يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 623,
    "question": "حسب النص آخر خطوة في إدارة الوقت //من النص أي المراحل التالية هي الاخيرة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنظيم الوقت",
      "ترتيب الوقت( إدارة الوقت)",
      "تخطيط الوقت",
      "تنسيق الوقت"
    ],
    "answer": "تنظيم الوقت",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 624,
    "question": "العنوان الأعم في القطعة// انسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنظيم الوقت",
      "إدارة الوقت",
      "ترتيب الوقت( تخطيط الوقت)",
      "تنسيق الوقت"
    ],
    "answer": "إدارة الوقت",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 625,
    "question": "حسب النص ما العلاقة بين ( يفشل في حياته ) و ( يفشل في إدارة  وقته)؟//العلاقة بين (الفشل في الحياة) و (الفشل و إدارة الوقت )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة لسبب",
      "سبب لنتيجة",
      "طردية",
      "عكسية"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 626,
    "question": "حسب النص ما معنى يتنبأ ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يُحدد",
      "يُقدر",
      "يعرف",
      "يخطط"
    ],
    "answer": "يُقدر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 627,
    "question": "أي الآتي يتفق مع النص : // يستفاد من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفاشل ينجح في تنظيم وقته",
      "الناجح لا يفشل",
      "النجاح في تخطيط الوقت (النجاح في إدارة الوقت)",
      "الفشل في تخطيط الوقت"
    ],
    "answer": "النجاح في تخطيط الوقت (النجاح في إدارة الوقت)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 628,
    "question": "يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاهتمام بالوقت",
      "شبه الوقت بالصندوق",
      "تنظيم الوقت ينجز الأعمال"
    ],
    "answer": "تنظيم الوقت ينجز الأعمال",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم\nالوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ،\nويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط\nكيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في\nإدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع\nالعديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 629,
    "question": "الأشياء التي ذُكرت بالنص أشياء //الأشياء التي ميز الله بها الإنسان هي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قلبية",
      "عملية",
      "نفسية",
      "معنوية"
    ],
    "answer": "معنوية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأمور\nالتي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم،\nوهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة\n،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة\nداخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل\nوهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 630,
    "question": "أي الآتي صحيح ؟  //ماذا يفهم من النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم أعم من الأدب",
      "الروية أعم من الحكمة",
      "العقل أعم من الصبر"
    ],
    "answer": "العقل أعم من الصبر",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأمور\nالتي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم،\nوهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة\n،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة\nداخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل\nوهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 631,
    "question": "معنى (الروية) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل",
      "الأناة",
      "الصبر",
      "العلم"
    ],
    "answer": "الأناة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأمور\nالتي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم،\nوهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة\n،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة\nداخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل\nوهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 632,
    "question": "معنى ( العفة)  .......// ما معنى العفة عامة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحياء",
      "الرضا",
      "الايمان",
      "الستر"
    ],
    "answer": "الحياء",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأمور\nالتي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم،\nوهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة\n،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة\nداخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل\nوهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 633,
    "question": "أي الآتي يندرج تحت العدل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل",
      "العفة",
      "الحصافة",
      "الصراحة"
    ],
    "answer": "الصراحة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأمور\nالتي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم،\nوهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة\n،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة\nداخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل\nوهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 634,
    "question": "كلمة ( عاجز ) جاءت بصيغة //الترتيب في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأولى معنوى والثاني حسي",
      "الأولى مادي والثاني معنوي",
      "الأولى حسي والثاني معنوي",
      "الأولى حسي والثاني مادي"
    ],
    "answer": "الأولى مادي والثاني معنوي",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس\nالعاجز من عجز عن جمع المال بل العاجز من ليس لديه أحلام أو طموح"
  },
  {
    "question_number": 635,
    "question": "بداية النص تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعريف المصطلح"
    ],
    "answer": "تعريف المصطلح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 636,
    "question": "أي الآتي بينهم تضاد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مباشر وغير مباشر",
      "فيزيائي و كيميائي",
      "سلبيًا و صالحاً"
    ],
    "answer": "مباشر وغير مباشر",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 637,
    "question": "المياه ضرورية ل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانسان",
      "الحيوان",
      "المخلوقات البحرية",
      "المخلوقات الحية"
    ],
    "answer": "المخلوقات الحية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 638,
    "question": "تلوث المياه يحدث بسبب// تلوث الماء هو ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أي تغيير يطرأ عليها",
      "بسبب المواد الكيميائية",
      "يؤثر على الكائنات",
      "مسببه الإنسان"
    ],
    "answer": "أي تغيير يطرأ عليها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 639,
    "question": "انسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطار تلوث المياه"
    ],
    "answer": "أخطار تلوث المياه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 640,
    "question": "المعروف من عموم النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موت الكائنات الحية",
      "خطر تلوث المياه",
      "تلوث المياه",
      "تلوث المياه و كيفيته"
    ],
    "answer": "خطر تلوث المياه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث\nالمياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير\nمباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات\nالمطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع،\nفالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً\nفي إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 641,
    "question": "كل ما يلي كان ينقص الفلاح ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعرفة الزراعية (معرفته بطريقة الزراعة)",
      "التوكل عل الله",
      "المبادرة الجادة",
      "النشاط والطاقة"
    ],
    "answer": "المعرفة الزراعية (معرفته بطريقة الزراعة)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 642,
    "question": "الفلاح رأى أن من الأنسب : // الفلاح رأى أن النجاة في : //لماذا لم يزرع الفلاح  ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظر في العواقب (خوفه من العواقب)",
      "انتظار الوقت المناسب",
      "قوة العمل( تنظيم العمل)",
      "ترك العمل"
    ],
    "answer": "النظر في العواقب (خوفه من العواقب)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 643,
    "question": "السبب الذي منع المزارع من أن يزرع //كيف تصف شعور المزارع ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد",
      "الخوف",
      "العجز",
      "الفقر"
    ],
    "answer": "الخوف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 644,
    "question": "العبرة من قصة المزارع //الحكمة من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تدع التشاؤم يثبط عملك",
      "لا تتراجع حتى لا تشل حركتك"
    ],
    "answer": "لا تدع التشاؤم يثبط عملك",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 645,
    "question": "الدرس المستفاد من النص  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم النظر في النتائج المحتمله",
      "ضع الخطة وأخّر تطبيقها",
      "لا تتشائم فتتوقف عن العمل",
      "قم بالمغامرة وأقبل بجرأه"
    ],
    "answer": "لا تتشائم فتتوقف عن العمل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 646,
    "question": "الشخص إذا فعل مثل المزارع ووضع نفسه دائما في الجانب الآمن فإن ذلك سوف :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تزيد إنتاجها",
      "يقل إنتاج المحصول",
      "يرتك خسائره",
      "يشل حركته ( يشل أطرافه )"
    ],
    "answer": "يشل حركته ( يشل أطرافه )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً\nأحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من\nالمطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ،\nفسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 647,
    "question": "لماذا يقصد الشعراء النابغة الذبياني؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طلبا للشهرة",
      "طلبا للرزق",
      "لينتقد شعرهم",
      "لتخليد اسمائهم"
    ],
    "answer": "لينتقد شعرهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن\nمعاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة\nحمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء\nمن كل مكان ليعرضو عليه شعرهم  ، فقد أصبح\nنابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر\nدفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 648,
    "question": "علاقة جملة \"لأنه نبغ في الشعر ..\"بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلاً",
      "سبباً",
      "تفصيل",
      "اجمال"
    ],
    "answer": "تعليلاً",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن\nمعاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة\nحمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء\nمن كل مكان ليعرضو عليه شعرهم  ، فقد أصبح\nنابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر\nدفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 649,
    "question": "يستنتج من النص \"يقاس النبوغ بـ\"(لقب النابغة بهذا الاسم لـ)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جاهه",
      "مكانته",
      "موهبته",
      "السن"
    ],
    "answer": "موهبته",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن\nمعاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة\nحمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء\nمن كل مكان ليعرضو عليه شعرهم  ، فقد أصبح\nنابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر\nدفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 650,
    "question": "يدل النص على : //يفهم من النص :  // يتبين من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قلة الشعراء",
      "كثرة الشعراء",
      "تباين الشعراء في عصر الجاهلية",
      "تشابه الشعراء في عصر الجاهلية"
    ],
    "answer": "تباين الشعراء في عصر الجاهلية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن\nمعاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة\nحمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء\nمن كل مكان ليعرضو عليه شعرهم  ، فقد أصبح\nنابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر\nدفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 651,
    "question": "الضمير في كلمة ( فيقصده ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النابغة",
      "السوق",
      "الناس",
      "الشعر"
    ],
    "answer": "النابغة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن\nمعاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة\nحمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء\nمن كل مكان ليعرضو عليه شعرهم  ، فقد أصبح\nنابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر\nدفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 652,
    "question": "ما الفكرة العامة من النص:// انسب عنوان للنص// يتكلم النص عن //يؤكد النص  على معنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغير",
      "الثبات",
      "الصداقة",
      "العدواة"
    ],
    "answer": "التغير",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن\n‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة،\nوصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد\nوالأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 653,
    "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (حالت) دون أن تغير من سياق الجملة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحولت",
      "استحالت",
      "احتالت"
    ],
    "answer": "تحولت",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن\n‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة،\nوصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد\nوالأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 654,
    "question": "كلمة (ذلك) تعود على//يشير اسم الإشارة  (ذلك) إلى :(لابد من الرجوع للنص الأصلي )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حوادث( الأحداث )",
      "الدلائل(القصص)",
      "الشواهد",
      "التغير"
    ],
    "answer": "الشواهد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن\n‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة،\nوصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد\nوالأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 655,
    "question": "أي من الجمل الآتية تشبه معنى النص// ما المثل المشابه لمضمون النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لكل مقامٍ مقال",
      "من فرط ندم",
      "الظلم ظلمات (البادي أظلم)",
      "الصداقة ولاية"
    ],
    "answer": "لكل مقامٍ مقال",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن\n‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة،\nوصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد\nوالأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 656,
    "question": "بين كلمتي (المودة والعدواة) علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن\n‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة،\nوصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد\nوالأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 657,
    "question": "أنسب عنوان للنص : أهم فكرة لمضمون النص هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنظمة المملكة العربية السعودية",
      "دستور المملكة العربية السعودية"
    ],
    "answer": "أنظمة المملكة العربية السعودية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد\nالنظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي\nتساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام\nالأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور\nالأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل\nوفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل\nنظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق\nالتنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 658,
    "question": "ما أهمية الانظمة ؟ // ما الهدف من الأنظمة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترتيب العلاقات",
      "تعمل بالقضاء",
      "تسعد الناس",
      "مساعد للوزراء"
    ],
    "answer": "ترتيب العلاقات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد\nالنظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي\nتساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام\nالأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور\nالأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل\nوفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل\nنظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق\nالتنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 659,
    "question": "ماذا يمثل النظام الأساسي في الحكم؟ //نظام الدستور في الحكم يعتبر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزء من نظام مجلس القضاء",
      "خاص بحكم المناطق",
      "النظام الأعلى في المملكة (الجزء الأهم من النظام الأساسي ) ."
    ],
    "answer": "النظام الأعلى في المملكة (الجزء الأهم من النظام الأساسي ) .",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد\nالنظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي\nتساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام\nالأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور\nالأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل\nوفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل\nنظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق\nالتنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 660,
    "question": "كلمة( مِن) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبعيضية",
      "سببية",
      "ابتدائية",
      "بيانية"
    ],
    "answer": "تبعيضية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق\nالجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 661,
    "question": "معنى (حقوق)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوجوب",
      "الاستحباب",
      "التخيير (الاختيارية)",
      "التفضيل"
    ],
    "answer": "الوجوب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق\nالجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 662,
    "question": "جملة الجار على الجار علاقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبادلية",
      "سببية",
      "تتابع",
      "مكانية"
    ],
    "answer": "تبادلية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق\nالجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 663,
    "question": "يدل النص على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المماثلة",
      "التقليد",
      "المجاملة",
      "التميز"
    ],
    "answer": "التقليد",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معظم\nالناس أناس آخرون أفكارهم آراء غيرهم، حياتهم تقليد شغفهم مقتبس."
  },
  {
    "question_number": 664,
    "question": "الغرض من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المديح",
      "الذم",
      "الإعجاب",
      "الثناء"
    ],
    "answer": "الذم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معظم\nالناس أناس آخرون أفكارهم آراء غيرهم، حياتهم تقليد شغفهم مقتبس."
  },
  {
    "question_number": 665,
    "question": "عبارة ( حنكته التجربة ) الواردة في النص ، تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دربته حتى قوي بدنه",
      "جعلته بصيراً بالأمور",
      "أجبرته على فعل الخير",
      "زادت قدرته على الصبر"
    ],
    "answer": "جعلته بصيراً بالأمور",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاثة\nأحرص على صحبتهم : عالم متخلق بأخلاق النبوة وحكيم حنكته التجربة، وشهم له من\nمروءته ما يحمله على إقالتك إذا عثرت، ورفعك إذا سقطت، والدفاع عنك إذا غبت ،  والإكرام لك إذا حضرت."
  },
  {
    "question_number": 666,
    "question": "العلاقة بين عبارتي ( إقالتك ) و ( رفعك ) علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "تناقض",
      "ارتباط"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاثة\nأحرص على صحبتهم : عالم متخلق بأخلاق النبوة وحكيم حنكته التجربة، وشهم له من\nمروءته ما يحمله على إقالتك إذا عثرت، ورفعك إذا سقطت، والدفاع عنك إذا غبت ،  والإكرام لك إذا حضرت."
  },
  {
    "question_number": 667,
    "question": "زيادةالطلب على أجهزة تنقية الهواء تدل على .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباين نسبة التلوث",
      "كثرة المصابين بالحساسية",
      "ضعف كفاءة الأدوية",
      "قلة فاعلية البدائل"
    ],
    "answer": "كثرة المصابين بالحساسية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تصرف الكثير من الدول\nملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل . والسبب في كثرة\nالمبيعات هو زيادة عدد المرضى الذين يعانون من الحساسيّة وضيق التنفس . فالهواء\nداخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج , لأن الرطوبة داخل المنزل\nيمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم , \nوأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتريا إلى كافة أنحاء\nالبيت , ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى\n, كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من هذا التلوث ."
  },
  {
    "question_number": 668,
    "question": "الرطوبة داخل المنزل تؤدي إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجمع الحشرات",
      "زيادة الفطريات",
      "كثرة التعرّق",
      "قلة الأوكسجين"
    ],
    "answer": "زيادة الفطريات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تصرف الكثير من الدول\nملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل . والسبب في كثرة\nالمبيعات هو زيادة عدد المرضى الذين يعانون من الحساسيّة وضيق التنفس . فالهواء\nداخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج , لأن الرطوبة داخل المنزل\nيمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم , \nوأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتريا إلى كافة أنحاء\nالبيت , ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى\n, كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من هذا التلوث ."
  },
  {
    "question_number": 669,
    "question": "أنسب عنوان للنص ، هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أضرار أجهزة تنقية الهواء",
      "مصادر تلوث هواء المنزل",
      "طرق الإصابة بالحساسية",
      "طرق تنقية هواء المنزل"
    ],
    "answer": "مصادر تلوث هواء المنزل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تصرف الكثير من الدول\nملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل . والسبب في كثرة\nالمبيعات هو زيادة عدد المرضى الذين يعانون من الحساسيّة وضيق التنفس . فالهواء\nداخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج , لأن الرطوبة داخل المنزل\nيمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم , \nوأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتريا إلى كافة أنحاء\nالبيت , ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى\n, كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من هذا التلوث ."
  },
  {
    "question_number": 670,
    "question": "تقليل تلوث هواء المنزل يلزم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رش المبيدات",
      "فتح النوافذ",
      "استخدام المصفيات",
      "تنظيف الأثاث"
    ],
    "answer": "استخدام المصفيات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تصرف الكثير من الدول\nملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل . والسبب في كثرة\nالمبيعات هو زيادة عدد المرضى الذين يعانون من الحساسيّة وضيق التنفس . فالهواء\nداخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج , لأن الرطوبة داخل المنزل\nيمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم , \nوأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتريا إلى كافة أنحاء\nالبيت , ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى\n, كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من هذا التلوث ."
  },
  {
    "question_number": 671,
    "question": "يمكن التقليل من نسب الإصابة بالحساسية من خلال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفض مستوى التلوث",
      "زيارة الطبيب المختص",
      "تنظيف أجهزة المنزل",
      "توعية المصابين بالمرض"
    ],
    "answer": "خفض مستوى التلوث",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تصرف الكثير من الدول\nملايين الدولارات سنويا على أجهزة تنقية الهواء في المنازل . والسبب في كثرة\nالمبيعات هو زيادة عدد المرضى الذين يعانون من الحساسيّة وضيق التنفس . فالهواء\nداخل البيت ملوث بشكل عام أكثر من الهواء في الخارج , لأن الرطوبة داخل المنزل\nيمكن أن تؤدي إلى تنامي التعفن والجراثيم , \nوأنظمة التدفئة والتبريد تنقل جزيئات الغبار والبكتريا إلى كافة أنحاء\nالبيت , ولذلك فإن تخفيف مستوى التلوث يمكن أن يساعد في التقليل من معاناة المرضى\n, كما أن استخدام منقي الهواء هو أحد الطرق للتخلص من هذا التلوث ."
  },
  {
    "question_number": 672,
    "question": "كم تضاداً ورد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اثنان",
      "أربعة",
      "ستة",
      "ثمانية"
    ],
    "answer": "اثنان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن قدرة العقل على استقبال\nالمعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كان الناس يتكلمون 120 كلمة في\nالدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف\nعلى كيفية استماعه وإتقانه للاستماع ."
  },
  {
    "question_number": 673,
    "question": "يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل مركز تخزين المعلومات وحفظها",
      "الناس يستمعون ضعفي ما يتكلمون",
      "تحصيل العلم محصور على الاستماع",
      "نسبة الذكاء مرتفعة عند المستمعين"
    ],
    "answer": "تحصيل العلم محصور على الاستماع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن قدرة العقل على استقبال\nالمعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كان الناس يتكلمون 120 كلمة في\nالدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف\nعلى كيفية استماعه وإتقانه للاستماع ."
  },
  {
    "question_number": 674,
    "question": "من سياق النص نفهم أن بين كيفية الاستماع وإتقان الاستماع :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "ترادف وتوافق",
      "عموم وخصوص",
      "تضاد وتخالف"
    ],
    "answer": "ترادف وتوافق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن قدرة العقل على استقبال\nالمعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كان الناس يتكلمون 120 كلمة في\nالدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف\nعلى كيفية استماعه وإتقانه للاستماع ."
  },
  {
    "question_number": 675,
    "question": "كم مرة يسمع الإنسان مثل ما يتحدث ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثلاث مرات",
      "أربع مرات"
    ],
    "answer": "أربع مرات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن قدرة العقل على استقبال\nالمعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كان الناس يتكلمون 120 كلمة في\nالدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف\nعلى كيفية استماعه وإتقانه للاستماع ."
  },
  {
    "question_number": 676,
    "question": "نستنتج من النص أن التعلم محصور فقط على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التحدث",
      "الاستماع"
    ],
    "answer": "الاستماع",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن قدرة العقل على استقبال\nالمعلومات أكبر من قدرته على إرسالها ، فإذا كان الناس يتكلمون 120 كلمة في\nالدقيقة ، فإنهم يستمعون إلى 480 كلمة في الدقيقة ؛ ولذا فإن تحصيل الإنسان يتوقف\nعلى كيفية استماعه وإتقانه للاستماع ."
  },
  {
    "question_number": 677,
    "question": "بناء على ما ورد في النص كم يبلغ عدد البصمات التي لا تتغير؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 678,
    "question": "حسب الفقرة( 4 )كيف تؤخذ بصمة الشفتين.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يمكن أخذها من فوق قلم الحبر",
      "تؤخذ من أي شيء يلامس الشفاه (يمكن أخذها من السطح الذي لامسته الشفاه)",
      "لايمكن أخذ بصمة الشفاه",
      "تأخذ فقط من عقب السيجارة"
    ],
    "answer": "تؤخذ من أي شيء يلامس الشفاه (يمكن أخذها من السطح الذي لامسته الشفاه)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 679,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1) ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعبير لمضمونها",
      "تأكيد لمحتواها",
      "تعارض",
      "تتضمن أمر مختلف (تتحدث عن موضوع مختلف) (تدل على موضوع آخر )"
    ],
    "answer": "تتضمن أمر مختلف (تتحدث عن موضوع مختلف) (تدل على موضوع آخر )",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 680,
    "question": "يمكن أخذ بصمة العين من خلال .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشبكية",
      "القرنية",
      "الاهداب",
      "الجفون"
    ],
    "answer": "الشبكية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 681,
    "question": "توصل العلماء الى إعجاز البصمة في الفترة من ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1800 : 1850",
      "1800: 1900",
      "1850 – 1900",
      "1900: 1999"
    ],
    "answer": "1850 – 1900",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 682,
    "question": "أنسب عنوان للنص..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البصمة",
      "أنواع البصمات في الإنسان ودقتها",
      "كشف الجرائم",
      "التوائم المتماثلة"
    ],
    "answer": "أنواع البصمات في الإنسان ودقتها",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 683,
    "question": "الفقرة (1) تتحدث عن ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإصبع",
      "الأظافر",
      "اللسان",
      "الشفاه"
    ],
    "answer": "الإصبع",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 684,
    "question": "ما المدة المطلوبة لاستخراج بصمة العين............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقل من ثانيتين",
      "دقيقة",
      "5 دقائق",
      "10 دقائق"
    ],
    "answer": "أقل من ثانيتين",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 685,
    "question": "عدد الأدوات المستخدمة لأخذ بصمة الشفتين...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "1"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 686,
    "question": "الفرق بين بصمة الرائحة وبصمة الإصبع يكم في  ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دقتها",
      "طرق الاستفادة منها",
      "الوسائل المستخدمة لأخذها",
      "وساطة التحقق منها(وساطة التحقق)"
    ],
    "answer": "وساطة التحقق منها(وساطة التحقق)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 687,
    "question": "تشير الفقرة (3 ) إلى تمييز الإنسان ببصمة خاصة ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طفولته",
      "شبابه",
      "طوال عمره",
      "شيخوخته"
    ],
    "answer": "طوال عمره",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 688,
    "question": "تشير الفقرة (1 ) إلى أن بصمات البنان هي ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدليل الوحيد لكشف المجرمين",
      "الدليل اليقيني لكشف المجرمين",
      "الدليل الظني لكشف المجرمين",
      "الدليل الراجح لكشف المجرمين"
    ],
    "answer": "الدليل اليقيني لكشف المجرمين",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 689,
    "question": "من الفقرة (1 )نستنتح أن قانون البصمة يشبه ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قوانين المرور",
      "عادات الشعوب",
      "لغات البشر",
      "شكر الله على نعمه"
    ],
    "answer": "قوانين المرور",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 690,
    "question": "يبين النص أن سر أطراف الأصابع يظهر في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخطوط البارزة",
      "المسام العرقية",
      "البصمة",
      "الخطوط المنخفضة"
    ],
    "answer": "البصمة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 691,
    "question": "يبدوا من الفقرة الثالثة أن التوائم المتماثلة تنتج من ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بويضتين متماثلتين",
      "بويضتين متباينتين",
      "بويضة واحدة",
      "بويضات مختلفة"
    ],
    "answer": "بويضة واحدة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 692,
    "question": "على ماذا تدل عبارة ( حتى التوائم من بويضة واحدة ) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيد على عدم التشابه في البصمة",
      "تأكيد على التشابه في البصمة",
      "البصمات تتشابه أحياناً"
    ],
    "answer": "تأكيد على عدم التشابه في البصمة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 693,
    "question": "البصمات هي..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطوط منخفضة مستقيمة",
      "خطوط قصيرة ملتوية دائرية",
      "خطوط بارزة ومستديرة",
      "خطوط ممتدة ومتعرجة وأخرى منخفضة"
    ],
    "answer": "خطوط بارزة ومستديرة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 694,
    "question": "تشير الفقرة (3) الى أن تطابق بصمات البنان ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "محال حدوثة",
      "يحدث دائما",
      "يمكن حدوثه",
      "يحدث قليلاً"
    ],
    "answer": "محال حدوثة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) توصل العالم إلى سر البصمة في القرن التاسع عشر الميلادي ،\nوبين أن البصمة تتكون من خطوط بارزة في بشرة الجلد ، وتتلوى هذه الخطوط وتتفرع\nعنها فروع لتأخذ في النهاية شكلا مميزا في كل شخص، وتظل البصمة ثابتة ومميزة له\nطيلة حياته، وقد ثبت أنه لا يمكن للبصمة أن تتطابق في شخصين في العالم حتى في\nالتوائم المتماثلة التي أصلها من بويضة واحدة، ولذلك فإن البصمة تعد دليلا قاطعا\nلشخصية الإنسان، ويعتمد عليها القائمون على تحقيق القضايا الجنائية لكشف المجرمين.\n\n(٢) ومن البصمات التي يتميز بها كل إنسان عن غيره بصمة\nالرائحة، وقد استغلت هذه البصمة المميزة في تتبع آثار الشخص بواسطة كلاب معينة مثل\nكلاب الوولف التي تستطيع أن تخرج أي انسان من بين آلاف الناس بعد شم ملابسه.\n(٣) ومن البصمات المميزة لكل إنسان بصمة الشفاه التي ثبت\nأنه لا يتفق فيها اثنان في العالم، وتؤخذ بصمة الشفاه بواسطة جهاز به حبر غير\nمرئي، حيث يضغط بالجهاز علي شفة الشخص بعد أن يوضع عليها ورقة من النوع الحساس،\nفتطبع عليها بصمة الشفاه، وقد بلغت الدقة في هذا الخصوص إلى إمكانية أخذ لصمة\nالشفاه من على عقب السيجارة.\n(٤)  ومن البصمات\nالتي تم اكتشافها حديثا بصمة العين، حيث يتم أخذها عن طريق النظر في عدسة جهاز\nخاص، فيقوم بدوره بالتقاط صورة لشبكة العين، وعند الاشتباه في\nأي شخص تقارن صورة عينه بالصورة المخزنة في\nذاكرة الجهاز، ولا يزيد وقت هذه العملية على ثانية ونصف."
  },
  {
    "question_number": 695,
    "question": "تفيد الفقرة ( ٥ ) أن الدول الإسلامية تستطيع من خلال التجمعات والمنظمات أن ترتقي بشعوبها من خلال:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نشر مدارس التعليم في اقطارها",
      "تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها",
      "القضاء على الفقر و الجهل",
      "تقوية التنافس مع الشعوب المتقدمة"
    ],
    "answer": "تعزيز الجوانب المختلفة بين شعوبها",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 696,
    "question": "من الفقرة (5) ترتقي الشعوب ب : ....// تمكنت المنظمات الاسلامية من  .........// من خلال الفقرة ( 5 ) ستتمكن\nالمنظمات الاسلامية من...........//وفقا لما جاء في الفقرة (4) بعد إنشاء رابطة\nالعالم الإسلامي سيتمكن المسلمون من...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعزيز النواحي المختلفة لدى شعوبها(لدى الشعوب المسلمة)",
      "القضاء على الجهل والفقر"
    ],
    "answer": "تعزيز النواحي المختلفة لدى شعوبها(لدى الشعوب المسلمة)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 697,
    "question": "يعود تجمع دول العالم في كيانات سياسية كما تشير الفقرة ( ١ ) إلى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهداف متنوعة لتلك التجمعات",
      "الخوف من تفرق العالم إلى دويلات",
      "بناء قوة عسكرية لتلك التجمعات",
      "بناء اقتصاد يقضي على الفقر"
    ],
    "answer": "أهداف متنوعة لتلك التجمعات",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 698,
    "question": "سبب إنشاء المنظمات وفقا لما جاء في الفقرة (5) هو  ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لأهداف مختلفة متنوعة",
      "لأهداف خاصة",
      "لأهداف اجتماعية"
    ],
    "answer": "لأهداف مختلفة متنوعة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 699,
    "question": "تدل الفقرة (3) على أن إنشاء الندوة العالمية للشباب الإسلامي كان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعد تأسيس رابطة العالم الإسلامي",
      "مزامناً لتأسيس رابطة العالم الإسلامي",
      "قبل تأسيس رابطة العالم الإسلامي",
      "قبيل تأسيس رابطة العالم الإسلامي"
    ],
    "answer": "بعد تأسيس رابطة العالم الإسلامي",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 700,
    "question": "أنسب عنوان لمضمون النص.....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المنظمات الاسلامية (منظمات العالم الاسلامي الدولية ) (المنظمات الدولية الإسلامية)",
      "الندوة العالمية للشباب الإسلامي.",
      "وحدة الدول الإسلامية",
      "إنشاء روابط مختلفة"
    ],
    "answer": "المنظمات الاسلامية (منظمات العالم الاسلامي الدولية ) (المنظمات الدولية الإسلامية)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 701,
    "question": "أنسب عنوان للفقرة ( 3  ) ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "برنامج التضامن الإسلامي .",
      "الندوة العالمية للشباب الإسلامي.",
      "ترسيخ الاعتزاز بالإسلام",
      "دعم الهيئات والجمعيات العلمية"
    ],
    "answer": "الندوة العالمية للشباب الإسلامي.",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 702,
    "question": "من خلال الفقرة (1) المقصود بكلمة ( ترجمة) ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفعيل برنامج التضامن الإسلامي .",
      "شرح برنامج التضامن الإسلامي",
      "تحليل برنامج التضامن الإسلامي",
      "تحويل اللغات إلى لغات العالم الاسلامي"
    ],
    "answer": "تفعيل برنامج التضامن الإسلامي .",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 703,
    "question": "ما علاقة (شعرت الدول الإسلامية ......) بجملة (فاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة)   // ما علاقة (شعرت الدول الإسلامية بأهمية الوحدة) بجملة (فأنشأت الندوة العالمية للشباب الإسلامي.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "نتيجة",
      "تعليل",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "سبب",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 704,
    "question": "يتضح من الفقرة (1 ) أن من أهداف برنامج التضامن الإسلامي ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نشر الثقافات في العالم الإسلامي",
      "تحقيق مقاصد استراتيجية",
      "الاهتمام بالطلاب ماديا",
      "التنسيق مع المؤسسات"
    ],
    "answer": "تحقيق مقاصد استراتيجية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 705,
    "question": "من خلال الفقرة (5 ) المنظمات المنبثقة ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مُثلت لها بثلاث",
      "عددها ثلاث",
      "حسبت بأربعة",
      "مثلت بثمن"
    ],
    "answer": "مُثلت لها بثلاث",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 706,
    "question": "من خلال الفقرة (5 ) المنظمات المنبثقة ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مثلت لها بثلاث",
      "حددت بثلاث",
      "مثلت لها بخمس",
      "حددت بخمس"
    ],
    "answer": "مثلت لها بثلاث",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 707,
    "question": "من آثار التجمعات والتكتلات ......// ماذا ينتج عن إنشاء المنظمات الدولية والتكتلات حسب ما ذُكر في الفقرة (5) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة ضعف الدول غير المتوحدة",
      "زيادة ضعف الدول المتحدة",
      "قوة الدول غير المتحدة",
      "قوة الولايات غير المتحدة"
    ],
    "answer": "زيادة ضعف الدول غير المتوحدة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 708,
    "question": "من خلال الفقرة ( 3) يتبين أن الندوة العالمية للشباب الإسلامي أنشئت ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اثناء إنشاء رابطة العالم الاسلامي (متزامنا مع إنشاء برنامج التضامن الإسلامي)",
      "بعد انشاء رابطة العالم الاسلامي ( بعد برنامج التضامن الإسلامي)",
      "قبل انشاء رابطة العالم الاسلامي(قبل برنامج التضامن الإسلامي)",
      "قبـيـل برنامج التضامن الإسلامي"
    ],
    "answer": "بعد انشاء رابطة العالم الاسلامي ( بعد برنامج التضامن الإسلامي)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 709,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) فإن نشأة اتحاد رابطة العالم الإسلامي ناتجة عن  ....... (نشأة الاتحاد ناتجة من ...... )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعض من زعماء قادة المسلمين (قادة ورؤساء الدول الإسلامية) ( ناتج عن تضامن قادة الرؤوس الاسلامية )(بعض من رؤساء الدول الاسلامية )",
      "رؤساء الاتحاد الأوربي",
      "قادة دول الكومنولث",
      "الولايات المتحدة الأمريكية"
    ],
    "answer": "بعض من زعماء قادة المسلمين (قادة ورؤساء الدول الإسلامية) ( ناتج عن تضامن قادة الرؤوس الاسلامية )(بعض من رؤساء الدول الاسلامية )",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(١) تتجمع دول العالم اليوم في تكتلات سياسية متعددة لخدمة\nأهدافها السياسية و الثقافية و الاقتصادية. ونتج عن اتحادها نشوء فروق فادحة بين\nالدول القوية المتعاونة و الدول الأخرى التي يعوزها التوحد، وينهك شعوبها الفقر ،\nوقد شعرت الدول الإسلامية بأنها تستطيع أن تستفيد مما بينها من روابط مشتركة\nفاتجهت إلى إنشاء منظمات عدة.\n(٢) من هذا تأسست رابطة العالم الإسلامي عام (1962 م ) بعد\nمؤتمر  العالم\nالاسلامي ، وهي من كبار المنظمات الإسلامية في العالم، تعنى “بالدعوة الإسلامية\nومدّ جسور التعاون الإسلامي والإنساني مع الجميع، تنسيق الجهود في مجالات التعريف\nبالإسلام وشرح مبادئه وتعاليمه ودحض الشبهات والافتراءات ضده.وارسال للدعاة، ومساعدات\nللمنظمات والهيئات الإسلامية، وما ترسله من دعاة وأئمة للدعوة والإرشاد.\n(٣) ثم أنشئت أيضا الندوة العالمية للشباب الإسلامي بعد\nمؤتمر شاركت فيه قيادات من العالم الإسلامي، \nوهي مؤسسة إسلامية شبابية مستقلة تنصب اهتماماتها على الشباب الإسلامي، ومن\nأهدافها : توضيح الرؤية العقدية، وتعميق الشعور بالعزة الإسلامية عند الشباب\nالمسلم، ودعم الجمعيات الإسلامية الشبابية و الطلابية، وقد حققت الندوة عددا كبيرا\nمن البرامج في مجال الدعوة منها: المخيمات الشبابية، و القوافل الدعوية، وتوزيع\nالكتب الإسلامية، وتقديم المنح الدراسية للطلاب المسلمين المتفوقين ، وتقديم\nالمساعدات المالية للجمعيات الشبابية و الطلابية.\n(٤) و من أكبر المؤسسات الإسلامية منظمة المؤتمر الإسلامي\nالتي أسست في أواخر الثمانينات الهجرية ؛ لتجمع كلمة الدول الإسلامية، وتوحد\nصفوفها إزاء بعض القضايا العالمية . ومن أهدافها : تعزيز التضامن بين الدول\nالإسلامية ، وإرساء سبل التعاون في المجالات الاقتصادية و الاجتماعية و الثقافية و\nالعلمية، والتشاور -------------------------------------\nبرنامج التضامن الاسلامي انبثقت منه منظمات كالجزائر ودمشق\nوالقدس، واللجنة الإسلامية للشئون الاقتصادية والثقافية والاجتماعية، واللجنة\nالمالية.\n(٥) لقد حققت المنظمة نجاحات عديدة في الساحة الإسلامية على\nمختلف الأصعدة: السياسية والثقافية و الاقتصادية، وانتفعت ببرامجها الدول\nالإسلامية والأقليات في غيرها ومنظمات إسلامية عدة. إن الدول الإسلامية تستطيع من\nخلال هذه المنظمات و التجمعات التكتل فيما بينها لنصرة الحق، وتعزيز العقيدة،\nوتوثيق الأواصر الثقافية والاقتصادية بين المسلمين في أنحاء العالم الذين يربو\nعددهم على ألف مليون نسمة."
  },
  {
    "question_number": 710,
    "question": "بحسب النص الفراسة مرتبطة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بملامح الوجه",
      "بتصرفات الإنسان",
      "بسلوكيات الإنسان",
      "ببواطن الأمور"
    ],
    "answer": "ببواطن الأمور",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفراسة علم يعرف به بواطن الأمور\nمن ظواهرها ، ويستدل من خلاله على صفات الإنسان الداخلية ، وتكوينه الخلقي ، وذلك\nعن طريق البحث في الظواهر الخارجية ،وبالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات\nالإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظراته ، فمثلاً تحليل الشخصية ومعرفة صفاتها\nوميزاتها يكون عن طريق قراءة ملامح وجهه."
  },
  {
    "question_number": 711,
    "question": "يستنتج من النص أن الوصول إلى سلوكيات الإنسان من خلال البحث في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحليل الشخصية",
      "تكوينه الخلقي",
      "الظواهر الخارجية",
      "تمسكه بدينه"
    ],
    "answer": "الظواهر الخارجية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفراسة علم يعرف به بواطن الأمور\nمن ظواهرها ، ويستدل من خلاله على صفات الإنسان الداخلية ، وتكوينه الخلقي ، وذلك\nعن طريق البحث في الظواهر الخارجية ،وبالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات\nالإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظراته ، فمثلاً تحليل الشخصية ومعرفة صفاتها\nوميزاتها يكون عن طريق قراءة ملامح وجهه."
  },
  {
    "question_number": 712,
    "question": "من عموم النص نستطيع القول: إن الفراسة تعتمد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قوة الفهم",
      "سرعة البديهة",
      "سرعة الحفظ",
      "دقة الملاحظة"
    ],
    "answer": "دقة الملاحظة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفراسة علم يعرف به بواطن الأمور\nمن ظواهرها ، ويستدل من خلاله على صفات الإنسان الداخلية ، وتكوينه الخلقي ، وذلك\nعن طريق البحث في الظواهر الخارجية ،وبالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات\nالإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظراته ، فمثلاً تحليل الشخصية ومعرفة صفاتها\nوميزاتها يكون عن طريق قراءة ملامح وجهه."
  },
  {
    "question_number": 713,
    "question": "علاقة جملة ( تحليل الشخصية ومعرفة صفاتها وميزاتها .. ) بما بعدها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إيجاز",
      "اختصار",
      "تعليل",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الفراسة علم يعرف به بواطن الأمور\nمن ظواهرها ، ويستدل من خلاله على صفات الإنسان الداخلية ، وتكوينه الخلقي ، وذلك\nعن طريق البحث في الظواهر الخارجية ،وبالتالي يستطيع الفرد الوصول إلى سلوكيات\nالإنسان ورغباته وردود أفعاله ونظراته ، فمثلاً تحليل الشخصية ومعرفة صفاتها\nوميزاتها يكون عن طريق قراءة ملامح وجهه."
  },
  {
    "question_number": 714,
    "question": "قد نحتاج لإجراء عملية اللوز إذا تكررت الإصابة ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرتين كل 5 شهور غالباً",
      "مرتين كل شهر غالباً",
      "مرتين كل 6 شهور غالباً",
      "(مرة كل شهرين غالباً )مرتين كل 4 شهور غالباً"
    ],
    "answer": "(مرة كل شهرين غالباً )مرتين كل 4 شهور غالباً",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 715,
    "question": "معنى كلمة ( مجرى ) ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مسار",
      "مدخل",
      "باب",
      "مخرج"
    ],
    "answer": "مسار",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 716,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التهاب اللوزتين"
    ],
    "answer": "التهاب اللوزتين",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 717,
    "question": "الحلول والاجراءات التي ذكرها النص لعلاج اللوزتين : .........// عدد الطرق التي يجب القيام بها في حال الإصابة هي ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "5",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 718,
    "question": "العلاقة بين ( عدم علاج الحالة ) ب  ( حدوث الخراج ).........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية(تعليلية)",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "سببية(تعليلية)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 719,
    "question": "العلاقة بين( التأخر في علاجه) و (تشكل الخراج ) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 720,
    "question": "معنى كلمة ( مجرى ) الواردة بالنص ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جهاز التنفس",
      "الجهاز العصبي",
      "الجهاز الهضمي",
      "القلب"
    ],
    "answer": "جهاز التنفس",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 721,
    "question": "العلاقة بين ( حدوث الخراج ) ب ( عدم علاجه ) .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 722,
    "question": "التهاب اللوزتين مرض يصيب  ........... أكثر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأطفال"
    ],
    "answer": "الأطفال",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التهاب اللوزتين هو التهاب\nبكتيرى حيث تصاب اللوزتين أحياناً بالتهاب بسيط أو حاد نتيجة تعرض  المريض إلى نزلة برد أو عدوى بكتيرية من\nالأشخاص المحيطين به، وكثيرا ما يُصاب بها الأطفال وهو ليس بالمرض الخطير، لكنه\nإذا لم يتم علاجه على الفور بمضادات حيوية دوائية قد تتطور المشكلة محدثةً مجموعة\nمن المضاعفات الخطيرة في مجرى التنفس والتأثيرات المباشر على الكلى والجهاز الهضمي\nوالقلب، وإذا تكررت أكثر من 5 -6  مرات في\nالعام، فيتم علاجه بالمضادات الحيوية ، وأخذ خافض الحرارة ،  الالتزام بالسرير والراحة ، والاكثار من شرب\nالسوائل  الساخنة ، والاهتمام بتنظيف الفم\n،  وقد يحتاج المريض التدخل الجراحي\nلاستئصال اللوزتين ."
  },
  {
    "question_number": 723,
    "question": "يفهم من النص أن البحر الميت يعد بالنسبة لسطح الأرض :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأغمض",
      "الأغنى",
      "الأقوى",
      "الأدنى"
    ],
    "answer": "الأدنى",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعد البحر الميت من الأماكن\nالغامضة فهو أدنى سطح على كوكب الأرض ويحتوي على كنز من المكتشفات المهمة.\nفبعد قرون من الاستقرار الناتج من\nالتوازن الهش بين المياه العذبة التي تصب فيه من نهر الأردن والتبخر بتأثير أشعة\nالشمس القاسية فإن البحر الميت في مرحلة الاختفاء الآن. إضافة إلى ذلك تقوم الدول\nالمجاورة له : بشفط مياهه لاستخراج المعادن الثمينة منه وقد تشكلت آلاف الحفر\nالأرضية في أماكن تراجع البحر مما حد من التنمية على طول هذا الشريط الحدودي\nلصعوبة تكهن مكان الشكل المفاجئ من الحفر الأرضية الجديدة التي تؤدي لابتلاع الناس\nوالمباني والطرق."
  },
  {
    "question_number": 724,
    "question": "أي من التالي اهتمت البلدان باستخراجه ؟  الدول ركزت على استخراج .....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصخور",
      "المعادن",
      "نفط",
      "الملح"
    ],
    "answer": "المعادن",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعد البحر الميت من الأماكن\nالغامضة فهو أدنى سطح على كوكب الأرض ويحتوي على كنز من المكتشفات المهمة.\nفبعد قرون من الاستقرار الناتج من\nالتوازن الهش بين المياه العذبة التي تصب فيه من نهر الأردن والتبخر بتأثير أشعة\nالشمس القاسية فإن البحر الميت في مرحلة الاختفاء الآن. إضافة إلى ذلك تقوم الدول\nالمجاورة له : بشفط مياهه لاستخراج المعادن الثمينة منه وقد تشكلت آلاف الحفر\nالأرضية في أماكن تراجع البحر مما حد من التنمية على طول هذا الشريط الحدودي\nلصعوبة تكهن مكان الشكل المفاجئ من الحفر الأرضية الجديدة التي تؤدي لابتلاع الناس\nوالمباني والطرق."
  },
  {
    "question_number": 725,
    "question": "يعتبر البحر الميت على سطح الأرض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مليء بالكنوز",
      "غامض"
    ],
    "answer": "مليء بالكنوز",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعد البحر الميت من الأماكن\nالغامضة فهو أدنى سطح على كوكب الأرض ويحتوي على كنز من المكتشفات المهمة.\nفبعد قرون من الاستقرار الناتج من\nالتوازن الهش بين المياه العذبة التي تصب فيه من نهر الأردن والتبخر بتأثير أشعة\nالشمس القاسية فإن البحر الميت في مرحلة الاختفاء الآن. إضافة إلى ذلك تقوم الدول\nالمجاورة له : بشفط مياهه لاستخراج المعادن الثمينة منه وقد تشكلت آلاف الحفر\nالأرضية في أماكن تراجع البحر مما حد من التنمية على طول هذا الشريط الحدودي\nلصعوبة تكهن مكان الشكل المفاجئ من الحفر الأرضية الجديدة التي تؤدي لابتلاع الناس\nوالمباني والطرق."
  },
  {
    "question_number": 726,
    "question": "أي من الأمراض التالية طين البحر الميت أو هواء البحر الميت لا يستطيع علاجه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آلام اطراف الاقدام",
      "الربو ......",
      "التهاب الأمعاء",
      "الأمراض الجلدية"
    ],
    "answer": "التهاب الأمعاء",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يساهم طين البحر الميت في علاج ….. والاكازيما، وانه يعالج الجهاز التنفسي\n، والتهاب المفاصل وبعدها بدا يتكلم عن هواء البحر الميت وانه يساعد في علاج الكيميائيات\nصيغة أخرى\n البحر و ملوحته و\nهواءه له فوائد بالطب انها تساعد في أمراض التنفس والأمراض الجلدية مثل الاكزيما\nوالام المفاصل"
  },
  {
    "question_number": 727,
    "question": "جميع الأمراض التالية يمكن التخلص منها بواسطة (البحر وملوحته وهواءه ) ما عدا  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الربو والسعال",
      "الام المفاصل",
      "الأمراض الجلدية",
      "التهاب الامعاء"
    ],
    "answer": "التهاب الامعاء",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يساهم طين البحر الميت في علاج ….. والاكازيما، وانه يعالج الجهاز التنفسي\n، والتهاب المفاصل وبعدها بدا يتكلم عن هواء البحر الميت وانه يساعد في علاج الكيميائيات\nصيغة أخرى\n البحر و ملوحته و\nهواءه له فوائد بالطب انها تساعد في أمراض التنفس والأمراض الجلدية مثل الاكزيما\nوالام المفاصل"
  },
  {
    "question_number": 728,
    "question": "أي الأمراض التالية لم يذكر بالنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أمراض التنفسية",
      "أمراض المفاصل و الروماتيزم",
      "أمراض الأمعاء",
      "أمراض الجلد"
    ],
    "answer": "أمراض الأمعاء",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يساهم طين البحر الميت في علاج ….. والاكازيما، وانه يعالج الجهاز التنفسي\n، والتهاب المفاصل وبعدها بدا يتكلم عن هواء البحر الميت وانه يساعد في علاج الكيميائيات\nصيغة أخرى\n البحر و ملوحته و\nهواءه له فوائد بالطب انها تساعد في أمراض التنفس والأمراض الجلدية مثل الاكزيما\nوالام المفاصل"
  },
  {
    "question_number": 729,
    "question": "أي من الآتي يمكن وضعه في بداية النص : // أي مما يلي يمكن أن نبدأ به النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل",
      "إذا",
      "لقد",
      "إذ"
    ],
    "answer": "لقد",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعددت الآراء حول سبب تسمية البحر الميت بذلك. . . . . . .\n. . \nمختبر آخر ( اختلف العلماء حول سبب تسمية البحر الميت بهذا\nالاسم فقال البعض انه بسبب الخسف بقرى قوم لوط ،لكن هذا ليس بالقول الصحيح . لا\nتعيش أية كائنات في البحر االميت بسبب ملوحته . الكثير من الناس تفضل السباحة في\nالبحر الميت لأنه من الصعب أن يغرق فيه أحد. )"
  },
  {
    "question_number": 730,
    "question": "أي من الآتي يمكن وضعه في بداية النص : // أي مما يلي يمكن أن نبدأ به النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بل",
      "إذا",
      "لقد",
      "إذ"
    ],
    "answer": "لقد",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعددت الآراء حول سبب تسمية البحر الميت بذلك. . . . . . .\n. . \nمختبر آخر ( اختلف العلماء حول سبب تسمية البحر الميت بهذا\nالاسم فقال البعض انه بسبب الخسف بقرى قوم لوط ،لكن هذا ليس بالقول الصحيح . لا\nتعيش أية كائنات في البحر االميت بسبب ملوحته . الكثير من الناس تفضل السباحة في\nالبحر الميت لأنه من الصعب أن يغرق فيه أحد. )"
  },
  {
    "question_number": 731,
    "question": "على ماذا تدل القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سؤال (طلب)",
      "استنكار (إنكار)",
      "تهكم(ذم)",
      "استفسار  (استفهام )"
    ],
    "answer": "استنكار (إنكار)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لماذا نغرق أنفسنا اذا السفينة لم تغرق ؟  ((لماذا تلقي نفسك في البحر مادامت السفينة لم تغرق ؟ ))"
  },
  {
    "question_number": 732,
    "question": "الفكرة من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تتعجل باتخاذ القرار قبل حدوثه(عدم الاستعجال في توقع الأحداث )",
      "الحرص على النجاة"
    ],
    "answer": "لا تتعجل باتخاذ القرار قبل حدوثه(عدم الاستعجال في توقع الأحداث )",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لماذا نغرق أنفسنا اذا السفينة لم تغرق ؟  ((لماذا تلقي نفسك في البحر مادامت السفينة لم تغرق ؟ ))"
  },
  {
    "question_number": 733,
    "question": "ما هو السؤال الذي لا يتضمن النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كيف يحدث الانفجار النووي؟",
      "كيف تنجح وانت لا تذاكر؟",
      "ألم احذرك من الفضاضة؟",
      "ألم ترتكب الذنوب وغفر الله ؟ ( كم تبت وغفر الله لك ) ؟"
    ],
    "answer": "كيف يحدث الانفجار النووي؟",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لماذا نغرق أنفسنا اذا السفينة لم تغرق ؟  ((لماذا تلقي نفسك في البحر مادامت السفينة لم تغرق ؟ ))"
  },
  {
    "question_number": 734,
    "question": "تدعو القطعة إلى عدم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستسلام"
    ],
    "answer": "الاستسلام",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لماذا نغرق أنفسنا اذا السفينة لم تغرق ؟  ((لماذا تلقي نفسك في البحر مادامت السفينة لم تغرق ؟ ))"
  },
  {
    "question_number": 735,
    "question": "يستنتج من الفقرة (2)  محاكي الطيران يهدف إلى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستغناء عن الطيران",
      "الاستغناء عن الطيارين",
      "تكريس الطيران",
      "تدريب الطيارين"
    ],
    "answer": "تدريب الطيارين",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 736,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن جميع الناس متفقون على أن العالم الافتراضي  ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يمكن أن يفيد ويمكن أن يضر",
      "يمكن أن يفيد ولا يمكن أن يضر",
      "لا يمكن أن يفيد ويمكن أن يضر",
      "لا يمكن أن يفيد ولا يمكن أن يضر"
    ],
    "answer": "يمكن أن يفيد ويمكن أن يضر",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 737,
    "question": "تشير الفقرة (3) إلى أن الإنسان الذي يتعرض لمؤثرات العوالم الافتراضية يمكن أن:///بماذا تصف مستخدمي (العالم الافتراضي )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يشعر بعدم الارتياح",
      "يحس بخوف مما يراه",
      "يشعرون بعدم صدق مما يراه",
      "يحس وكأنه يعيش الواقع"
    ],
    "answer": "يحس وكأنه يعيش الواقع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 738,
    "question": "يفهم من  الفقرة (4) أن التقنية الافتراضية تعمل بشكل يجعل الانسان  .............إن العالم الافتراضي والمحاكاة يعملان بطريقة تجعل الشخص وفقاً لما جاء في الفقرة (5) .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يدرك طريقة عملها",
      "يدرك عدم واقعيتها",
      "غير واع بعدم واقعيتها",
      "غير مدرك لأبعاد جاذبيتها"
    ],
    "answer": "غير واع بعدم واقعيتها",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 739,
    "question": "تتسم ايجابيات العالم الافتراضي بأنها .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معرفية",
      "صورية",
      "بدائية"
    ],
    "answer": "معرفية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 740,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن الواقع  الافتراضي يحاول ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تصوير للواقع",
      "تطوير الواقع",
      "معرفة الواقع",
      "رفض الواقع"
    ],
    "answer": "تصوير للواقع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 741,
    "question": "ما معنى النقلة النوعية الواردة في الفقرة (2) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغير شكلي",
      "تغير جذري",
      "تطور تقني",
      "تباين الآراء"
    ],
    "answer": "تغير جذري",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 742,
    "question": "عدد العوامل المؤثرة للانغماس المذكورة في الفقرة (3 )  ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3عوامل",
      "4 عوامل",
      "6 عوامل",
      "8عوامل"
    ],
    "answer": "3عوامل",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 743,
    "question": "يفهم من الفقرة (5) أن أكثر الناس عرضة للخطر هم ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشباب",
      "كبار السن",
      "الاطفال"
    ],
    "answer": "الاطفال",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 744,
    "question": "ما الذي تقوم به عدستا النظارة ؟  من الفقرة (3) يتضح أن النظارة التي يرتديها الشخص تعمل على ...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقل الذبذبات من الحاسب",
      "نقل الصور من الحاسب ( نقل الصورة التي يرسلها الحاسب)",
      "رسم الصور على الجدران",
      "تقوية النظر"
    ],
    "answer": "نقل الصور من الحاسب ( نقل الصورة التي يرسلها الحاسب)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 745,
    "question": "الشخص المتجول داخل القصر يغريه الشعور بالواقعية فيحتاج إلى ............وفقاً لما جاء في الفقرة (3)  يحس الذي يرتدي نظارات الواقع الافتراضي ب.......// وفقاً لما جاء في الفقرة (3) يتضح أنه عندما يتصور الشخص أنه في (العالم الافتراضي) ينتابه الشعور بـــ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفضول",
      "التوتر",
      "الانزعاج",
      "الاسترخاء"
    ],
    "answer": "الاسترخاء",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 746,
    "question": "تقوم الفقرة (2) بالنسبة للفقرة (1)   ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بالتمثيل لها",
      "بالمخالفة لها",
      "بالنفي لها",
      "بالتشبيه لها"
    ],
    "answer": "بالتمثيل لها",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 747,
    "question": "من الفقرة (3)العلاقة بين الإنسان والعالم الافتراضي..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مزدوجة",
      "تفاعلية",
      "ضعيفة",
      "مبهمة"
    ],
    "answer": "تفاعلية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يمكن تعريف الواقع\nالافتراضي بشكل مبسط بأنه تجسيد ( تخيلي بوسائل تكنولوجية متطورة) للواقع الحقيقي\n، لكنه ليس حقيقيًا، بحيث يعطينا إمكانيات لا نهائية للضوء والامتداد والصوت\nوالإحساس والرؤية واضطراب المشاعر كما لو أننا في الواقع الفيزيائي الطبيعي ،فهي مرحلة\nأساسها نظم المحاكاة الرقمية ، إنها المعلومات وهي تعمل متجسدة في هيئة كائنات\nافتراضية يتفاعل معها المستفيد .\nولعل أشهر\nشاهد على هذا هو محاكي الطيران ، وهو نظام أرضي شبيه بغرفة قيادة الطائرة يستخدمه\nالطيارون الجدد ويحاكي كل ما يحدث أثناء الطيران ، وبدلا من نافذتها الأساسية توجد\nشاشة عرض متصلة بجهاز حاسوب يتضمن بيانات عن محركات الطائرة وحركتها في الجو ،\nومسارات الرحلات الجوية ، وطبيعة الأجواء والأراضي التي تمر بها ، وكذلك الإقلاع\nوالهبوط ، وغيرها .\nويتولى\nالحاسوب الاستجابة لحركات الطائرة ( المحاكي) في مختلف أوضاع الطيران :الإقلاع\nوالتحليق والهبوط ، وكل ما قد تواجهه الطائرة من ظروف جوية وأرضية ومشكلات\nميكانيكية ، وغيرها . أما الطيران الحربي فيتضمن أيضًا الهجوم والمناورة وإطلاق\nالصواريخ والقنابل .\nوالآن دعونا\nنتخيل نافذة محاكي الطيران وقد تحولت إلى نظارة مركبة على خوذة متصلة بجهاز حاسوب\n،يرتديها الشخص ، ويتغير شكل ما يعرض على عدستي هذه النظارة ( شاشتها ) مع تغير\nحركة الرأس ،فيجد نفسه وكأنه بالفعل يتجول في غابة يمر من بين أغصان أشجارها ويصعد\nويهبط فيها ،أو يزور قصرا فيتجول في مميزاته ويدخل غرفه ، فتغريه واقعية ما يراه\nبالجلوس على إحدى الأرائك .\nوتشمل نظم\nالواقع الافتراضي أيضا القفاز الحساس والبذلة الحساسة ، وبغض النظر عن أشكال\nالواقع الافتراضي وطرق التعامل معه تظل الفكرة الأساسية للتقنية الافتراضية هي\nمفهوم الانغماس في عوالم مشيدة من الأرقام والرموز وبطريقة تلغي إدراكنا لعدم\nواقعية تلك العوالم ويتولد الشعور بالانغماس بسبب عوامل متعددة منها : خداع الحواس\nوتوليد الاشكال المجسمة ثلاثية الأبعاد وردود فعل النظام استجابة لحركة الرأس أو\nالعين أو الجسد أو الأطراف أو الأصابع .\nويحذر البعض\nمن أن العوالم الافتراضية قد تؤدي إلى وقوع مستخدميها في فخ  اللجوء إلى الوهم هربًا من الواقع ومشكلاته ،\nويمكن أن تؤدي إلى تعويد الأشخاص ، وخاصة صغار السن على ممارسة العنف في تلك\nالمعارك الوهمية التي يلمسها الواقع الافتراضي ، ويرى آخرون أن إيجابيات الواقع\nالافتراضي هي تعميق معرفتنا وتوسيع معرفتنا بعالمنا ، والمساهمة في تنمية القدرات\nالذهنية"
  },
  {
    "question_number": 748,
    "question": "تكمن أهمية الملح الصخري في كونه ....//ما أهمية الملح الصخري وفقاً لما جاء في الفقرة (2)  ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضروري لجسم الانسان",
      "ضروري على طاولة الطعام",
      "موجود في الأنهار بكثرة",
      "سرعة ذوبانه"
    ],
    "answer": "ضروري لجسم الانسان",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 749,
    "question": "نستنتج من الفقرة (2) أن الجسم يفقد كمية من الملح يومياً بنسبة .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "25",
      "30",
      "40",
      "75"
    ],
    "answer": "25",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 750,
    "question": "يفهم من الفقرة (1)  أن الذهب والملح الصخري ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عرفتهما البشرية منذ فجر التاريخ (عرفتهما البشرية منذ القدم)",
      "أثرا في البشرية بصورة مباشرة",
      "يعدان من الاحجار الكريمة",
      "يتساويان في منفعتهما"
    ],
    "answer": "عرفتهما البشرية منذ فجر التاريخ (عرفتهما البشرية منذ القدم)",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 751,
    "question": "البحيرات الشاطئية تعتبر//( تفيد الفقرة 2 ان البحيرات الشاطئية):...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بيئة يترسب فيها الملح الصخري( بيئة بحرية لترسيب الأملاح)",
      "ملاحة بحرية صناعية",
      "تحتوي على صخور"
    ],
    "answer": "بيئة يترسب فيها الملح الصخري( بيئة بحرية لترسيب الأملاح)",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 752,
    "question": "الملح الصخري يكون كيميائيا من .............// يذكر النص في الفقرة (2)  أن الملح كيميائيا يسمى //( يذكر النص ان الملح كيميائيا يسمى)..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كلوريد الصوديوم",
      "كربونات البوتاسيوم",
      "الماء"
    ],
    "answer": "كلوريد الصوديوم",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 753,
    "question": "نستنتج من الفقرة (3) أن الملح الصخري ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يتعرض للنضوب",
      "يتناقص بالاستهلاك",
      "نادر الوجود",
      "لا يقبل التجدد"
    ],
    "answer": "لا يتعرض للنضوب",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 754,
    "question": "يستنتج من الفقرة (3) أن الأملاح الذئبة الأخرى تعد ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صخرية",
      "عالقة",
      "غير صخرية"
    ],
    "answer": "غير صخرية",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 755,
    "question": "ذكر في الفقرة (3) الملح الذي يستخرج من  الماء ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صخري",
      "غير صخري",
      "سائل",
      "غازي"
    ],
    "answer": "صخري",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 756,
    "question": "عدد المعادن التي اكتشفت في قديم الزمان وفقاً لما جاء في الفقرة (1).............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2010",
      "1900",
      "2000"
    ],
    "answer": "2010",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 757,
    "question": "كم عدد البيئات الطبيعية التي ترسب الأملاح وفقاً لما جاء في الفقرة (3)  ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "2",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 758,
    "question": "وفقاً لما جاء في الفقرة (2) يفقد الجسم الملح الصخري عن طريق  ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجلد",
      "الفم",
      "العين",
      "اللسان"
    ],
    "answer": "الجلد",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 759,
    "question": "البحيرات المالحة في الفقرة الأخيرة تشير إلى أنها ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبقى أماكن لترسيب الملح"
    ],
    "answer": "تبقى أماكن لترسيب الملح",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 760,
    "question": "أنسب عنوان للنص ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الملح الصخري وأهميته للإنسان",
      "الأملاح الصخرية وغذاء الإنسان",
      "مصادر الملح الصخري",
      "مكونات الملح الصخري"
    ],
    "answer": "الملح الصخري وأهميته للإنسان",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 761,
    "question": "يفهم من الفقرة( 2) أن العضو الذي ينتج حمض الهيدروكلوريك في الجسم هو .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمعاء",
      "المعدة",
      "الكبد",
      "البنكرياس"
    ],
    "answer": "المعدة",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 762,
    "question": "يفهم من الفقرة( 2)  أن وظيفة حمض الهيدروكلوريك (الكلورتيك) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحليل الطعام",
      "نقل السيال العصبي",
      "مادة ليست ضرورية"
    ],
    "answer": "تحليل الطعام",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 763,
    "question": "ما الحمض المسؤول عن تحليل الطعام من مواد معقدة الى بسيطة وفقاً لما جاء في الفقرة (2) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حمض الهيدروكلوريك",
      "حمض الاستيك",
      "حمض الكبريتيك",
      "حمض الفسفوريك"
    ],
    "answer": "حمض الهيدروكلوريك",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 764,
    "question": "يفهم من الفقرة (2) أن مكونات الملح الصخري ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مادتين",
      "ثلاثة مواد",
      "أربعة مواد",
      "خمسة مواد"
    ],
    "answer": "مادتين",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 765,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1) ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصلها",
      "تقر ما ورد فيها",
      "تدلل على مضمونها",
      "تنافي محتواها"
    ],
    "answer": "تفصلها",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- استخدمت البشرية منذ فجر التاريخ معادن كثيرة مثل الذهب والاحجار\nالكريمة في أغراض شتى إلا انها لم تعرف من بين معادن الأرض معدناً أثر فيها بصورة\nمباشرة منذ فجر حياتها كما أثر فيها الملح الصخري ورغم اكتشاف ما يقرب ألفي معدن تتفاوت فيما بينهما النفع والجدوى فإن\nالملح الصخري ظل على حاله من النفع الكبير والأهمية القصوى في حياة الناس . \n 2- يتكون الملح الصخري من كلوريد الصوديوم أما الكلور فانه\nيدخل في تركيب حمض الهيدروكلوريك الذي تفرزه المعدة على الطعام فتحوله من مواد\nمعقدة التركيب إلى مواد بسيطة . فيستطيع الجسم امتصاصها والاستفادة منها . وهذا ما\nيعرف بعملية الهضم . أما الصوديوم فإنه يلعب دورا رئيسيا في نقل اشارات أعصاب\nالحواس إلى المخ , ومن الجدير بالذكر أن جسم الانسان البالغ يحوي مائة غرام تقريبا\nمن الملح . ويفقد ربعها يوميا عن طريق العرق والبول ، الأمر الذي يتطلب تعويض هذا\nالنقص باستمرار إلا تعرض لأمراض قد تؤدي إلى الوفاة .\n 3- ومن نعم الله أن الملح الصخري ليس من الثروات المعدنية\nالنادرة بل هو من الثروات المعدنية المتوفرة التي لا يسري عليها عامل النضوب مهما\nزادت كمية الاستهلاك فالملح الصخري يدخل ضمن إطار يعرف بالمعادن المتجددة , لأنه\nيمكن الحصول عليه بصورة دائمة من مياه البحار والمحيطات . فالملح الصخري يشكل أكثر\nمن 75 % من مجموع الاملاح المذابة فيها . وللحصول على الأملاح من مياه البحار فانه\nلابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الاملاح . ومن هذه البيئات الاحواض الملحية\nوهي أحواض مجاورة لساحل البحر ، ومن البيئات المناسبة أيضا البحيرات الشاطئية ولذا\nفقد أقيمت فيهما ملاحات بحرية صناعية .( و للحصول علي الملح الصخري من مياه البحار\nلابد من وجود بيئات رسوبية طبيعية لذلك كالبيئة الداخل حوضية وهي التي تشكلت في\nالأحواض الرسوبية وتم تجميعها في أحواض تسمي (أحواض الترهل )والبيئة الخارج حوضية\nوهي التي تشكلت خارج الحوض الترسيبي وتسمى أيضا ((أحواض الصدع ))وفي حال عدم توفر\nهاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية ).\nصيغة أخرى للفقرة الأخيرة من ذاكرة المختبر ( وللحصول على الأملاح من مياه\nالبحار لابد من وجود بيئة بحرية مناسبة لترسيب الأملاح ، ومن هذه البيئات الأحواض\nالملحية ( المالحة ) الجانبية ، وهي مساحة بجانب ساحل البحر، ومن هذه  البيئات أيضاً البحيرات الشاطئية .. ، وإذا\nتعذر  إيجاد هاتين البيئتين فيمكن إقامة\nملاحة بحرية صناعية وهي حفرة ( حوض ) بجانب البحر يفصل بينهما حاجز من الرمل\nوالحصى. وفي حال عدم توفر هاتين البيئتين يلجئون إلى إقامة ملاحات صناعية"
  },
  {
    "question_number": 766,
    "question": "ما المشكلة التي تناولها الموضوع :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانفجار السكاني",
      "الزحف السكاني",
      "التطور الصناعي",
      "التنمية الاقتصادية"
    ],
    "answer": "الانفجار السكاني",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بسبب زيادة عدد سكان العالم زاد استهلاك المحاصيل الزراعية\nوبالتالي يجب تطوير وانتاج المزيد من المحاصيل الزراعية لتلبية الاحتياجات\nالأساسية للمعيشة"
  },
  {
    "question_number": 767,
    "question": "كل مما يلي ذكر بالنص ماعدا :// النص يحذر من جميع الخيارات التالية ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القيادة بسرعة عالية",
      "التفحيط",
      "استخدام الهاتف أثناء القيادة",
      "القيادة بالسرعة القانونية( التقييد بالأنظمة )"
    ],
    "answer": "القيادة بالسرعة القانونية( التقييد بالأنظمة )",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القيادة\nبسرعة عالية واستخدام الهواتف أثناء قيادة السيارة يؤدي إلى كثرة الحوادث وبالتالي\nازدحام الطرق وكثرة الوفيات لذا يجب علينا أن نقود بالسرعة القانونية وأن نلتزم\nبقوانين السلامة"
  },
  {
    "question_number": 768,
    "question": "علاقة (600الف قتيل ) ب (ضحايا الحوادث المرورية )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمثيلية",
      "نتيجة",
      "تعددية",
      "تشبيهية"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "600الف قتيل سنويا هم ضحايا للحوادث\nالمرورية  ومن كل 100 الف حادثة يموت 20\nشخص لكن يزداد في السعودية زهاء 25 شخص لنفس العدد وقد زادت ضحايا الحوادث خلال\nعقد واحد بنسبة 400%"
  },
  {
    "question_number": 769,
    "question": "علاقة (600الف قتيل ) ب (ضحايا الحوادث المرورية )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاولي نتيجة",
      "الثانية نتيجة",
      "تعارض",
      "لا رابط بينهما"
    ],
    "answer": "الاولي نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "600الف قتيل سنويا هم ضحايا للحوادث\nالمرورية  ومن كل 100 الف حادثة يموت 20\nشخص لكن يزداد في السعودية زهاء 25 شخص لنفس العدد وقد زادت ضحايا الحوادث خلال\nعقد واحد بنسبة 400%"
  },
  {
    "question_number": 770,
    "question": "كم يبلغ عدد الوفيات في المملكة العربية السعودية من مليون شخص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "150",
      "200",
      "250",
      "300"
    ],
    "answer": "250",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "600الف قتيل سنويا هم ضحايا للحوادث\nالمرورية  ومن كل 100 الف حادثة يموت 20\nشخص لكن يزداد في السعودية زهاء 25 شخص لنفس العدد وقد زادت ضحايا الحوادث خلال\nعقد واحد بنسبة 400%"
  },
  {
    "question_number": 771,
    "question": "زادت نسبة الضحايا خلال 5  سنوات بنسبة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "50",
      "150",
      "200"
    ],
    "answer": "200",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "600الف قتيل سنويا هم ضحايا للحوادث\nالمرورية  ومن كل 100 الف حادثة يموت 20\nشخص لكن يزداد في السعودية زهاء 25 شخص لنفس العدد وقد زادت ضحايا الحوادث خلال\nعقد واحد بنسبة 400%"
  },
  {
    "question_number": 772,
    "question": "معني (زهاء) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العدد",
      "قرابة",
      "قبل",
      "بعد"
    ],
    "answer": "قرابة",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "600الف قتيل سنويا هم ضحايا للحوادث\nالمرورية  ومن كل 100 الف حادثة يموت 20\nشخص لكن يزداد في السعودية زهاء 25 شخص لنفس العدد وقد زادت ضحايا الحوادث خلال\nعقد واحد بنسبة 400%"
  },
  {
    "question_number": 773,
    "question": "أين تضع حشرة السمك بيضها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشقوق(في الأماكن الضيقة)",
      "الأماكن التي يكثر فيها العفن",
      "في البحيرات",
      "في المحيطات"
    ],
    "answer": "الشقوق(في الأماكن الضيقة)",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حشرة السمك حشرة صغيرة\nطولها 1سم لونها فضي تضع بيضها  في الشقوق\nوالبيض يفقس وتتحول صغاره إلى حورية تكبر بسرعة \nوتتغذى على اللوحات  والأقمشة\nوأغلفة الكتب والستائر والسجاد لأنها تكون متسخة . وتكثر في الاماكن المهملة\nوالرطبة ( المبللة) وقليلة الحركة (يقل فيها الناس )  . وحشرة السمك تمشي بسرعة . \n  ولمكافحة تلك الحشرة يوجد أكثر من\nطريقة  لابد من النظافة (العناية) المنزلية\nالمستمرة أو مواد طاردة  ويمكن وضع مادة\nقابلة للبلل ."
  },
  {
    "question_number": 774,
    "question": "ماهي الاماكن التي تكثر فيها حشرة السمك؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشقوق",
      "الأماكن العالية",
      "الأماكن الندية",
      "الأماكن الضيقة"
    ],
    "answer": "الأماكن الندية",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حشرة السمك حشرة صغيرة\nطولها 1سم لونها فضي تضع بيضها  في الشقوق\nوالبيض يفقس وتتحول صغاره إلى حورية تكبر بسرعة \nوتتغذى على اللوحات  والأقمشة\nوأغلفة الكتب والستائر والسجاد لأنها تكون متسخة . وتكثر في الاماكن المهملة\nوالرطبة ( المبللة) وقليلة الحركة (يقل فيها الناس )  . وحشرة السمك تمشي بسرعة . \n  ولمكافحة تلك الحشرة يوجد أكثر من\nطريقة  لابد من النظافة (العناية) المنزلية\nالمستمرة أو مواد طاردة  ويمكن وضع مادة\nقابلة للبلل ."
  },
  {
    "question_number": 775,
    "question": "لماذا تأكل حشرة السمك السجاد؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم النظافة ( عدم نظافتها)( لأنها تكون متسخة)",
      "لأنها تكون مبللة (بسبب سرعتها)",
      "لأنها تكون عفنة(بسبب حركتها)",
      "لجوعها"
    ],
    "answer": "عدم النظافة ( عدم نظافتها)( لأنها تكون متسخة)",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حشرة السمك حشرة صغيرة\nطولها 1سم لونها فضي تضع بيضها  في الشقوق\nوالبيض يفقس وتتحول صغاره إلى حورية تكبر بسرعة \nوتتغذى على اللوحات  والأقمشة\nوأغلفة الكتب والستائر والسجاد لأنها تكون متسخة . وتكثر في الاماكن المهملة\nوالرطبة ( المبللة) وقليلة الحركة (يقل فيها الناس )  . وحشرة السمك تمشي بسرعة . \n  ولمكافحة تلك الحشرة يوجد أكثر من\nطريقة  لابد من النظافة (العناية) المنزلية\nالمستمرة أو مواد طاردة  ويمكن وضع مادة\nقابلة للبلل ."
  },
  {
    "question_number": 776,
    "question": "أي مما يأتي لا يتوافق مع النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكثر في الأماكن المبللة",
      "حشرة السمك تمشي سريع وأكلها بطيء",
      "تكثر في الأماكن قليلة الحركة ( تقل في الأماكن كثيرة الحركة)",
      "تأكل الستائر والحرير غير النظيفة"
    ],
    "answer": "حشرة السمك تمشي سريع وأكلها بطيء",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حشرة السمك حشرة صغيرة\nطولها 1سم لونها فضي تضع بيضها  في الشقوق\nوالبيض يفقس وتتحول صغاره إلى حورية تكبر بسرعة \nوتتغذى على اللوحات  والأقمشة\nوأغلفة الكتب والستائر والسجاد لأنها تكون متسخة . وتكثر في الاماكن المهملة\nوالرطبة ( المبللة) وقليلة الحركة (يقل فيها الناس )  . وحشرة السمك تمشي بسرعة . \n  ولمكافحة تلك الحشرة يوجد أكثر من\nطريقة  لابد من النظافة (العناية) المنزلية\nالمستمرة أو مواد طاردة  ويمكن وضع مادة\nقابلة للبلل ."
  },
  {
    "question_number": 777,
    "question": "ما أسلم طريقة للتخلص من حشرة السمك؟ // ما أأمن طريقة للتخلص من حشرة السمك؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العناية بالنظافة ( النظافة العامة(النظافة المستمرة للمنزل)",
      "المبيدات الحشرية",
      "المواد المبللة",
      "بودرة سامة (استخدام المواد الطاردة له)"
    ],
    "answer": "العناية بالنظافة ( النظافة العامة(النظافة المستمرة للمنزل)",
    "exam": "الاختبار الثامن(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حشرة السمك حشرة صغيرة\nطولها 1سم لونها فضي تضع بيضها  في الشقوق\nوالبيض يفقس وتتحول صغاره إلى حورية تكبر بسرعة \nوتتغذى على اللوحات  والأقمشة\nوأغلفة الكتب والستائر والسجاد لأنها تكون متسخة . وتكثر في الاماكن المهملة\nوالرطبة ( المبللة) وقليلة الحركة (يقل فيها الناس )  . وحشرة السمك تمشي بسرعة . \n  ولمكافحة تلك الحشرة يوجد أكثر من\nطريقة  لابد من النظافة (العناية) المنزلية\nالمستمرة أو مواد طاردة  ويمكن وضع مادة\nقابلة للبلل ."
  },
  {
    "question_number": 778,
    "question": "يعود الضمير في كلمة (تخزينها )على......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأغذية",
      "الوقت",
      "الأذواق (المحسنات) (الإضافات )",
      "المبيعات"
    ],
    "answer": "الأغذية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 779,
    "question": "العلاقة  بين  تحسين الطعام  و الرائحة و بين المستهلك .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "تعليلية",
      "توازنية",
      "تنافسية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 780,
    "question": "ما علاقة المرض بفقد الشهية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "عكسية",
      "تضاد",
      "تقابل"
    ],
    "answer": "سبب",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 781,
    "question": "نسبة الذين يفضلون المذاق الحلو : ..... // كم نسبة الاشخاص الذين يفضلون الاغذية المحلاة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "30",
      "40",
      "50",
      "70"
    ],
    "answer": "70",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 782,
    "question": "العنوان المناسب للنص.....",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحسنات الغذائية",
      "الأغذية بين الجودة والتلف",
      "أنظمة وطرق التخزين",
      "معايير الجودة"
    ],
    "answer": "المحسنات الغذائية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الناس يفضلون المحسنات الغذائية وهذا يرجع إلى اختلاف الأذواق\nوالثقافات فإذا أرادوا أن يزيدوا مبيعات سلعة معينة أضافوا لها محسنات الطعم\nوالرائحة . وإضافة تلك المحسنات للأغذية يغطي على الرائحة الناجمة عن سوء تخزينها\nالذي قد يفسدها ، وأغلبية الناس يفضلون المحسنات السكرية عن المالحة او ذات\nالملوحة القليلة وخصوصا اصحاب الأمراض يفضلون المحسنات لأنها تفتح شهيتهم فالهدف\nان تؤثر المحسنات ورائحة الطعام في المستهلك"
  },
  {
    "question_number": 783,
    "question": "نستنتج من النص أن المعلم الناجح هو................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من لديه علم وفير",
      "من يستطيع إيصال علمه للآخرين",
      "من لا يطبق ما يعلمه"
    ],
    "answer": "من يستطيع إيصال علمه للآخرين",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  {
    "question_number": 784,
    "question": "يستفاد من النص أن ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعلم الناجح قادر على توصيل المعلومة",
      "المعلم كثير العلم يوصل المعلومة بسرعة",
      "المعلم غير مؤثر"
    ],
    "answer": "المعلم الناجح قادر على توصيل المعلومة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  {
    "question_number": 785,
    "question": "لماذا لا يتمكن جميع المعلمين من توصيل المعلومة للمتلقي ....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لافتقادهم مهارات التواصل",
      "لافتقادهم النطق",
      "لافتقادهم المال",
      "لقلة الوقت"
    ],
    "answer": "لافتقادهم مهارات التواصل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المعلم الناجح ليس\nغزير العلم فهناك معلم لديه علم غزير ولكن لا يستطيع توصيل المعلومة للمتلقي"
  },
  {
    "question_number": 786,
    "question": "أي من الآتي يمكن أن نبدأ به النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاجلاً أم آجلاً",
      "في المستقبل القريب"
    ],
    "answer": "عاجلاً أم آجلاً",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الجميع\nيدفع ثمن ما يرتكب"
  },
  {
    "question_number": 787,
    "question": "اشار النص إلى انه يمكن تحديد اسم السحاب  عن طريق معرفة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتفاعه",
      "كثافته",
      "شكله",
      "اتجاهه"
    ],
    "answer": "ارتفاعه",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 788,
    "question": "يفهم من النص بأن الغيوم الركامية تصنف ضمن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السحاب الممتد",
      "السحاب المرتفع",
      "سحاب الرهل",
      "سحاب الخيط"
    ],
    "answer": "السحاب المرتفع",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 789,
    "question": "أعلى ارتفاع للسحب يصنف ضمن .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخيط (الخيطي)",
      "الكبب",
      "الألياف",
      "الشلال"
    ],
    "answer": "الخيط (الخيطي)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 790,
    "question": "العنوان الأنسب لعموم النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أشكال السحب وثقلها",
      "تشكل السحب وارتفاعها",
      "تأثر السحب ومكوناتها",
      "أنواع السحب وأسماؤها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب وأسماؤها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 791,
    "question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع السحب بحسب ارتفاعها",
      "تأثير السحب وارتفاعها",
      "تشكل السحب ومكوناتها",
      "تكوين السحب وأشكالها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب بحسب ارتفاعها",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 792,
    "question": "أنسب عنوان للنص هو .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع السحب و ارتفاعها (أنواع السحب وأسماؤه",
      "تشكل السحب وارتفاعها",
      "تأثير السحب وارتفاعها",
      "تكوين السحب وأشكالها"
    ],
    "answer": "أنواع السحب و ارتفاعها (أنواع السحب وأسماؤه",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 793,
    "question": "ربط النص بين شكل السحاب وآلة من الات :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النسيج",
      "القياس",
      "الرسم",
      "الري"
    ],
    "answer": "النسيج",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض السحب\nينتشر أفقيا على صورة طبقات رقيقة : إنها السحب الامتدادية المنبسطة  (الرهل) وللسحاب الرقيق المرتفع شكل كُبب الغزل\nإنها سحب بيضاء رقيقة  وقد تنسحب  على \nشكل خيوط أو الياف.\nتسمى الغيوم\nالمتدرجة إلى ارتفاع  الفين وخمسمائة  متر تقريبا بكلمة تعني (الممتد أو المنبسط )\nوتسمى الغيوم التي تطل على ارتفاع يتراوح بين الفين وستة الاف متر بكلمة تعني\n(المرتفع) وتسمى الغيوم التي ترتفع إلى ما فوق ستة الاف متر بكلمة تعني (الخيط).\nيشكل السحاب\nالسَمّحاقي الطَّبقي ضبابا خفيفا وما يشبه الهالة أمام الشمس أو القمر ، كما تتشكل\nالغيوم الركامية المرتفعة على علو يقرب من أربعة الاف متر وتنتظم  على  \nهيئة كبب ضخمة على مسافات متفاوتة."
  },
  {
    "question_number": 794,
    "question": "يستفاد من النص ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وضع الامور في موضعها الصحيح (توظيف الاشياء في اماكنها (مواضعها الصحيحة)",
      "تحمل المسئولية",
      "التودد للآخرين",
      "لا تحمل النفس فوق طاقتها"
    ],
    "answer": "وضع الامور في موضعها الصحيح (توظيف الاشياء في اماكنها (مواضعها الصحيحة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  {
    "question_number": 795,
    "question": "علاقة جملة (فالكيس الممتلئ بالحجاة يغوص) بما قبلها ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "الاقناع",
      "استنكار",
      "تسويغ"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  {
    "question_number": 796,
    "question": "(فالكيس الثقيل) جاءت ل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأكيد",
      "للاقناع (التمثيل )",
      "الاستنتاج",
      "التورية"
    ],
    "answer": "للاقناع (التمثيل )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطي الأمور أكبر من حجمها ، وضعها في نصابها الصحيح فالكيس الممتلئ\nبالحجارة يغوص\nنص أخر \nيجب أن نضع كل شيء في مكانه الصحيح فالحمل الثقيل يصبح خفيفا عندما تحمله\nعلى ظهرك."
  },
  {
    "question_number": 797,
    "question": "ما هي الكلمة التي نستطيع حذفها دون تغيير معنى الجملة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من",
      "شغل",
      "نفسه",
      "هو"
    ],
    "answer": "هو",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من شغل نفسه بعيوب\nغيره كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },
  {
    "question_number": 798,
    "question": "الضمير في (غيره ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من",
      "عيوب"
    ],
    "answer": "من",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من شغل نفسه بعيوب\nغيره كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },
  {
    "question_number": 799,
    "question": "ما هي الكلمة التي نستطيع حذفها دون تغيير معنى الجملة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إن",
      "الناس",
      "كثرة",
      "لا"
    ],
    "answer": "إن",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن من\nشغل بعيوب الناس كثرت عيوبه وهو لا يدري"
  },
  {
    "question_number": 800,
    "question": "في الفقرة (7) ( ومما  زاد الطين بلة  ......... السلع المرتفعة ) تدل على  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يميلون للسلع الاستهلاكية الغير مفيدة(شرائهم للسلع الاستهلاكية غير المفيدة ( يميلون إلى سلعة استهلاكية غير مفيدة ( الرغبة في أخذ السلع الغير مفيدة(وجود السلع الاستهلاكية باهظه الثمن في متناول الاطفال //الرغبة في تملك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة)( امتلاك السلع الاستهلاكية غير المفيدة )",
      "وجود الأموال في أيدي الأطفال بدون فائدة",
      "يجب التقليل من سعر السلع مراعاة لفقرهم ( السلع الاستهلاكية تبعدهم أو تشغلهم عن الدراسة ( انشغال الأطفال بالسلع عن عملهم)",
      "وجود الأموال في أيدي الأطفال بدون فائدة (اذا زاد المال زادت عمالة الأطفال ) (رخص السلع باهظة الثمن)"
    ],
    "answer": "يميلون للسلع الاستهلاكية الغير مفيدة(شرائهم للسلع الاستهلاكية غير المفيدة ( يميلون إلى سلعة استهلاكية غير مفيدة ( الرغبة في أخذ السلع الغير مفيدة(وجود السلع الاستهلاكية باهظه الثمن في متناول الاطفال //الرغبة في تملك السلع الاستهلاكية الغير مفيدة)( امتلاك السلع الاستهلاكية غير المفيدة )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 801,
    "question": "اذا كان عنوان القطعة (عمل الأطفال ) فما هي الفكرة الرئيسية التي تحدث عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسباب والحلول",
      "الأسباب والدوافع",
      "الأسرة والدوافع (الأسرةوالحلول)",
      "المكاسب والفوائد"
    ],
    "answer": "الأسباب والحلول",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 802,
    "question": "عمل الأطفال في وجهة نظر الكاتب وفقا لما جاء في الفقرة (2)...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معظمه سيء و بعضه حسن أو مفيد له (أغلبه سيئ و بعضة متميز يمكن أن يكون مفيدا لهم)( أغلبه سيء وبعضه حسن ) ( أغلبه سيئ وبعضه مفيد حسن لهم )",
      "أغلبه حسن وبعضه سيء(سيء في الدول النامية فقط )",
      "سيكون سيء في البداية وبعد ذلك جيد",
      "سيء في كل الحالات وكافة الدول"
    ],
    "answer": "معظمه سيء و بعضه حسن أو مفيد له (أغلبه سيئ و بعضة متميز يمكن أن يكون مفيدا لهم)( أغلبه سيء وبعضه حسن ) ( أغلبه سيئ وبعضه مفيد حسن لهم )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 803,
    "question": "ما المقصود بالمنظمات الاقليمية؟ هي منظمات في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إقليم معين في بلد معين",
      "عدد دول متجاورة (عدد من الدول المتجاورة )",
      "أقاليم جغرافية مُعينة (أقاليم جغرافية معينة)",
      "عدد دول له نفس اللغة (الدول ذات اللغة الواحدة )"
    ],
    "answer": "أقاليم جغرافية مُعينة (أقاليم جغرافية معينة)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 804,
    "question": "من المسؤول عن حل مشكلة عمل الأطفال  وفقا لما ورد بالفقرة (3) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مؤسسات معينة على مستوى العالم (جهات متعددة على مستوى العالم// أطراف مختلفة على مستوى العالم)",
      "مصر",
      "الإدارات الحكومية والوزارات ذات الصلة",
      "جميع الدول"
    ],
    "answer": "مؤسسات معينة على مستوى العالم (جهات متعددة على مستوى العالم// أطراف مختلفة على مستوى العالم)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 805,
    "question": "لماذا يترك الأهالي أولادهم للعمل وفقا لما جاء بالفقرة (2)..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتعويد الأطفال على العمل",
      "لأنها أصبحت عادة كما لو أنهم توارثوها // لأنهم معتادون على ذلك مذ نعومة أظفارهم//لأنها أصبحت عادة ))"
    ],
    "answer": "لأنها أصبحت عادة كما لو أنهم توارثوها // لأنهم معتادون على ذلك مذ نعومة أظفارهم//لأنها أصبحت عادة ))",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 806,
    "question": "سبب استخدام الكاتب لفظ طفل .....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "للتيسير",
      "لأنه في اللغة العربية تطلق على ذكر و أنثى",
      "لأنه يقصد الذكور فقط"
    ],
    "answer": "لأنه في اللغة العربية تطلق على ذكر و أنثى",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 807,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (3) فإن  إحصاءات عمالة الأطفال غير دقيقة لأن.....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعجز عن التعداد",
      "لعدم توافر مؤسسات لذلك",
      "بعض الدول  تعتبر القضية غير موجودة ( الإحصاءات تفتقر  إلى الواقعية// لأن بعض الدول لا تعير لهذه القضية اهتماما )"
    ],
    "answer": "بعض الدول  تعتبر القضية غير موجودة ( الإحصاءات تفتقر  إلى الواقعية// لأن بعض الدول لا تعير لهذه القضية اهتماما )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-\nيزداد اهتمام العالم بالطفولة ومشكلاتها سنة بعد اخرى اذا اخذت الدول والمنظمات\nالمحلية والاقليمية والدولية تخصص لها البرامج والمؤتمرات من اجل مزيد من التوجيه\nوالارشاد والرعاية . \n2-\nمن اكبر المشكلات التي يعاني منها الطفل مشكلة العمل ان مصطلح عمل الاطفال يستحضر\nفي الذهن حقيقة معقدة كما يقول تقرير عن وضع الاطفال في العالم صدر عام 1997م ذلك\nان عمل الطفل بشكل سلسلة متصلة  في احد\nطرفيها عمل محفوف بالمخاطر والاستغلال وفي الطرف الاخر عمل يعزز نمو الطفل من غير\nتأثير في تعليمة واستجمامه . \n3\n– ان مجموع عدد الاطفال العاملين في العالم رقم يعاني من افتقار الصدقية بسبب ان\nبعض الدول لا تولي عملهم اهمية احصائية من منطلق انه لا داعي لشمول البيانات\nالرسمية احصاءات لا داعي لوجودها\n4\n– يضاف الى ذلك ان جزءا من الاطفال يعمل في قطاعات غائبة عنها الرقابة الرسمية\nالمباشرة كالبيوت والمزارع والحقول والمصانع اليدوية الصغيرة وكل ما هو معروف عن\nعدد الاطفال العاملين في مختلف انحاء العالم هو انه رقم يصل إلى تسع خانات معظمهم\nفي الدول الفقيرة ذات النسب السكانية العالية \n. \n5\n– قد بينت الدراسات ان الاطفال يلجئون مضطرين الى ممارسة اعمال ضارة بصحتهم\nونمائهم بسبب ثلاثة عوامل اولها : استغلال حالة الفقر التي تعيشها اسرهم فغالبا ما\nيكون اباء هؤلاء الاطفال وامهاتهم عاطلين عن العمل او انهم يعملون بأجر زهيد .\n6\n– اما ثالثها ، فهو قيود التقاليد عند بعض الفئات الاجتماعية التي بدا افرادها\nبالعمل منذ نعومة اظفارهم بحيث اصبحت سمة شبه وراثية ومما زاد الطين بلة في نظر\nالباحثين ان الاجيال الجديدة من هذه الفئات الاجتماعية صارت اكثر تطلعا الى تملك\nالسلع الاستهلاكية ذات الاثمان المرتفعة . \n7\n– ولعل اسوأ صور معاناة الاطفال جراء عملهم ان بعض الاباء قد يعمدون الى الزج\nبأطفالهم عند صاحب عمل معين للوفاء بما له عليهم من ديون فيصبح الطفل ، والحالة\nهذه ، اشبه ما يكون برهينة ، الى سداد الدين ، ومن الصور السيئة ، ايضا ، عمل\nالاطفال في الشوارع ، وهم ليسوا اطفال شوارع كما يشاع ، في بيع الزهور او تنظيف\nالشوارع او حمل الامتعة للناس ليعودوا في نهاية اليوم الى الاحياء الفقيرة التي\nيسكنوها مع ذويهم . \n8\n-  لتعدد الانواع وتنوعها فلا حل فوريا\nلهذه المشكلة وانما يكمن الحل في تدرج الاساليب وتنوع سبل المعالجة ولعل اول\nالاحصاءات الدقيقة وسبر الاسباب وتباينها بتباين المجتمعات يـأتي بعد هذا القضاء\nالفوري على عمالة الاطفال الخطرة وتوفير التعليم لهم وتكاتف كل مجتمع يعاني مت هذه\nالظاهرة بمقاطعة السلع التي يستغل مجهود الاطفال في انتاجها . \n9\n– ويجدر في الختام ان نشير الى ان عمل الاطفال الضار بهم ليس ظاهرة مترسخة في\nالمجتمعات التي تتمسك بتعاليم الاسلام روحا وتطبيقا ؛ ذلك ان ديننا الحنيف يتضمن\nتشريعات تحمي الطفولة ويأمر بالرحمة والمودة والتكاتف بين افراد المجتمع عن طريق\nالزكاة والصدقات وغيرها من اعمال البر المادية والمعنوية ."
  },
  {
    "question_number": 808,
    "question": "تنمية العادة الإرادية تكون ب.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدة عوامل شخصية",
      "يعتمد على ثقافة الفرد",
      "حسب مستوى الشخص التعليمي والاجتماعي",
      "جملة عوامل شخصية وخارجية (عدة عوامل داخلية وخارجية )"
    ],
    "answer": "جملة عوامل شخصية وخارجية (عدة عوامل داخلية وخارجية )",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-  ميز بعض علماء النفس بين الحياة الوجدانية\nوالحياة الانفعالية أما الوجدانية فهي مجموع الحالات الانفعالية كالرغبة والألم\nوالفرح والحزن وأما الفاعلية فتأتي في صورتين هما الآلية والفعل الارادي والأولى\nهي كل فعل يتصف بالتلقائية على حين انا كل فعل واع أي : مدرك بالعقل يسمى الفعل\nالارادي \n2-\nيقوم الوجدان احيانا بوظيفة المنشط والمساعد على تحقيق الفعل الارادي ؛ وذلك حينما\nنميل الى ما هو مستحب عندنا او مقبول ، فنعمل على تحقيقه ونهرب من العكس . ومن ثم\nتدخل الاحاسيس في طيات الفعل الارادي الى جانب الادراك والوعي . ويعمل المزاج\nالانفعالي الجيد وقوة الاحساس على سرعة الاستجابة الارادية ودقتها واذا كانت هذه\nالقوة النفسية في حالة غير جيدة فإننا سنفقد الفعل الارادي حتما . وينبغي ان نشير\nالى  ان كلمة الوجدان لا تستخدم الا في\nسياق الحديث عن الحياة النفسية الراقية .\n3-\nويرى بعض العلماء ان الارادة تقترن بالجهد وهنا يكمن ان نسأل عن حال الفعل الصادر\nعن العادة وبخاصة الفعل الذي ينفذ من غير جهد ومن غير انتباه اهو فعل ارادي ام غير\nارادي؟ \nيمكن\nفي واقع الامر ان نميز بين نوعين من العادة احدهما العادة التي تتسم بالسلبية\nومناقضة الارادة وتتصف بالخمول و الضعف ويذعن لها بعض الناس وهي ليست بغريبة عن\nالارادة التي كثيرا ما تعمل على مواجهتها ؛ لإيقاف ممارستها ، أو لإضعافها .\n4-\nوالنوع الاخر ، عادة غير ارادية ولكنها مفيدة ترقى بسلوك الانسان وتجعله اكثر\nانتاجية بمعنى ان يقوم بجهد منظم يؤدي الى الانجاز في وقت قصير وذلك كالنجار وعامل\nالبناء والكاتب واذا حللنا اساس هذا النوع من العادة ؛ وجدناه فعلا اراديا حصل\nتعلمه بعد جهد ثم اصبح مع الزمن فعلا آليا اطلقنا عليه اسم العادة فحسب . والاحرى\nبنا ان نضيف الارادة الى اسم هذا النوع لتكن صفه له \n5-\nوالبنية النفسية للفعل الارادي شديدة التعقيد . وقد بسطها قدماء النفسيين بقولهم :\nانها تتركب من : تصور الهدف وهو ما سمي حضور الفعل قبل تنفيذه يليها الحوار الذاتي\nسعيا الى وزن الامور للتمييز بين (الضد ) و(غير الضد ) ، وتدخل هنا البواعث والعلل\n، أي: العوامل الثقافية والاجتماعية وطبيعة ذهن الفرد الى جانب العوامل الوجدانية\nاما المرحلة  التالية فتتمثل في القرار\nالذي يعقبه التنفيذ العملي ، أي: ترجمة القرار الى فعل . \n6-\nوعن تربية الارادة نقول بإيجاز تتضافر مجموعة عوامل لتربية الارادة منها ما يتعلق\nبالصحة العامة للإنسان ومنها عناصر النظام التربوي التي تقوي الثقة بالنفس وتزرع\nنزعة المبادرة والتفكير على نحو منطقي، والقدرة على تحديد الهدف مع الرؤية\nالشمولية لمعطيات الحالة ومنها المحيط الاجتماعي السليم الذي يسعي لتنمية المشاعر\nالسامية والحفاظ على الحماسة لمواجهة التردد والشك وتنمية الاستعداد الوجداني\nوالذهني للعمل بروح فريق.\n7- وكلما ازدادت العادات\nالارادية عند الانسان في مجال ما ازدادت قدرته على سرعة تحقيق ارادات اخرى تنتمي\nالى المجال نفس فالذي اعتاد ان يضحي بالعاطفة امام العقل والواجب بلا تردد ؛ فإنه\nيتغلب تلقائيا على الصعوبات التي تواجهه بسبب الصرع بينهما اما علاقة الارادة\nبالوراثة فحديث ذو شجون لا يستوعبها المقام."
  },
  {
    "question_number": 809,
    "question": "معنى كلمة ( تلقائية ) الواردة بالنص .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفعال غير مخطط لها سلفا )(أفعال لم يسبق التخطيط لها سلفا) أفعال غير مخطط لها",
      "أفعال سبق الإعداد له",
      "أفعال يتم التستر عليها",
      "أفعال طائشة"
    ],
    "answer": "أفعال غير مخطط لها سلفا )(أفعال لم يسبق التخطيط لها سلفا) أفعال غير مخطط لها",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-  ميز بعض علماء النفس بين الحياة الوجدانية\nوالحياة الانفعالية أما الوجدانية فهي مجموع الحالات الانفعالية كالرغبة والألم\nوالفرح والحزن وأما الفاعلية فتأتي في صورتين هما الآلية والفعل الارادي والأولى\nهي كل فعل يتصف بالتلقائية على حين انا كل فعل واع أي : مدرك بالعقل يسمى الفعل\nالارادي \n2-\nيقوم الوجدان احيانا بوظيفة المنشط والمساعد على تحقيق الفعل الارادي ؛ وذلك حينما\nنميل الى ما هو مستحب عندنا او مقبول ، فنعمل على تحقيقه ونهرب من العكس . ومن ثم\nتدخل الاحاسيس في طيات الفعل الارادي الى جانب الادراك والوعي . ويعمل المزاج\nالانفعالي الجيد وقوة الاحساس على سرعة الاستجابة الارادية ودقتها واذا كانت هذه\nالقوة النفسية في حالة غير جيدة فإننا سنفقد الفعل الارادي حتما . وينبغي ان نشير\nالى  ان كلمة الوجدان لا تستخدم الا في\nسياق الحديث عن الحياة النفسية الراقية .\n3-\nويرى بعض العلماء ان الارادة تقترن بالجهد وهنا يكمن ان نسأل عن حال الفعل الصادر\nعن العادة وبخاصة الفعل الذي ينفذ من غير جهد ومن غير انتباه اهو فعل ارادي ام غير\nارادي؟ \nيمكن\nفي واقع الامر ان نميز بين نوعين من العادة احدهما العادة التي تتسم بالسلبية\nومناقضة الارادة وتتصف بالخمول و الضعف ويذعن لها بعض الناس وهي ليست بغريبة عن\nالارادة التي كثيرا ما تعمل على مواجهتها ؛ لإيقاف ممارستها ، أو لإضعافها .\n4-\nوالنوع الاخر ، عادة غير ارادية ولكنها مفيدة ترقى بسلوك الانسان وتجعله اكثر\nانتاجية بمعنى ان يقوم بجهد منظم يؤدي الى الانجاز في وقت قصير وذلك كالنجار وعامل\nالبناء والكاتب واذا حللنا اساس هذا النوع من العادة ؛ وجدناه فعلا اراديا حصل\nتعلمه بعد جهد ثم اصبح مع الزمن فعلا آليا اطلقنا عليه اسم العادة فحسب . والاحرى\nبنا ان نضيف الارادة الى اسم هذا النوع لتكن صفه له \n5-\nوالبنية النفسية للفعل الارادي شديدة التعقيد . وقد بسطها قدماء النفسيين بقولهم :\nانها تتركب من : تصور الهدف وهو ما سمي حضور الفعل قبل تنفيذه يليها الحوار الذاتي\nسعيا الى وزن الامور للتمييز بين (الضد ) و(غير الضد ) ، وتدخل هنا البواعث والعلل\n، أي: العوامل الثقافية والاجتماعية وطبيعة ذهن الفرد الى جانب العوامل الوجدانية\nاما المرحلة  التالية فتتمثل في القرار\nالذي يعقبه التنفيذ العملي ، أي: ترجمة القرار الى فعل . \n6-\nوعن تربية الارادة نقول بإيجاز تتضافر مجموعة عوامل لتربية الارادة منها ما يتعلق\nبالصحة العامة للإنسان ومنها عناصر النظام التربوي التي تقوي الثقة بالنفس وتزرع\nنزعة المبادرة والتفكير على نحو منطقي، والقدرة على تحديد الهدف مع الرؤية\nالشمولية لمعطيات الحالة ومنها المحيط الاجتماعي السليم الذي يسعي لتنمية المشاعر\nالسامية والحفاظ على الحماسة لمواجهة التردد والشك وتنمية الاستعداد الوجداني\nوالذهني للعمل بروح فريق.\n7- وكلما ازدادت العادات\nالارادية عند الانسان في مجال ما ازدادت قدرته على سرعة تحقيق ارادات اخرى تنتمي\nالى المجال نفس فالذي اعتاد ان يضحي بالعاطفة امام العقل والواجب بلا تردد ؛ فإنه\nيتغلب تلقائيا على الصعوبات التي تواجهه بسبب الصرع بينهما اما علاقة الارادة\nبالوراثة فحديث ذو شجون لا يستوعبها المقام."
  },
  {
    "question_number": 810,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1).............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرح لما ورد في الفقرة الأولى(شرح لمضمون الفقرة الأولى)",
      "شرح طبيعة العلاقة بين الاحساس الوجداني والفاعلة (شرح لطبيعة العلاقة بين الحياة الوجدانية والفاعلة (توضيح طبيعة العلاقة بين الحياة الوجدانية والحياة الفعالة ).",
      "توضيح للحياة الوجدانية والفاعلة (شرح الحياة الوجدانية والفاعلة ( توضيح الطبيعة بين الحياة الوجدانية والفاعلة ) (توضيح الاحساس الوجداني والانفعالي )",
      "نقد لمضمون الفقرة الأولى"
    ],
    "answer": "شرح طبيعة العلاقة بين الاحساس الوجداني والفاعلة (شرح لطبيعة العلاقة بين الحياة الوجدانية والفاعلة (توضيح طبيعة العلاقة بين الحياة الوجدانية والحياة الفعالة ).",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1-  ميز بعض علماء النفس بين الحياة الوجدانية\nوالحياة الانفعالية أما الوجدانية فهي مجموع الحالات الانفعالية كالرغبة والألم\nوالفرح والحزن وأما الفاعلية فتأتي في صورتين هما الآلية والفعل الارادي والأولى\nهي كل فعل يتصف بالتلقائية على حين انا كل فعل واع أي : مدرك بالعقل يسمى الفعل\nالارادي \n2-\nيقوم الوجدان احيانا بوظيفة المنشط والمساعد على تحقيق الفعل الارادي ؛ وذلك حينما\nنميل الى ما هو مستحب عندنا او مقبول ، فنعمل على تحقيقه ونهرب من العكس . ومن ثم\nتدخل الاحاسيس في طيات الفعل الارادي الى جانب الادراك والوعي . ويعمل المزاج\nالانفعالي الجيد وقوة الاحساس على سرعة الاستجابة الارادية ودقتها واذا كانت هذه\nالقوة النفسية في حالة غير جيدة فإننا سنفقد الفعل الارادي حتما . وينبغي ان نشير\nالى  ان كلمة الوجدان لا تستخدم الا في\nسياق الحديث عن الحياة النفسية الراقية .\n3-\nويرى بعض العلماء ان الارادة تقترن بالجهد وهنا يكمن ان نسأل عن حال الفعل الصادر\nعن العادة وبخاصة الفعل الذي ينفذ من غير جهد ومن غير انتباه اهو فعل ارادي ام غير\nارادي؟ \nيمكن\nفي واقع الامر ان نميز بين نوعين من العادة احدهما العادة التي تتسم بالسلبية\nومناقضة الارادة وتتصف بالخمول و الضعف ويذعن لها بعض الناس وهي ليست بغريبة عن\nالارادة التي كثيرا ما تعمل على مواجهتها ؛ لإيقاف ممارستها ، أو لإضعافها .\n4-\nوالنوع الاخر ، عادة غير ارادية ولكنها مفيدة ترقى بسلوك الانسان وتجعله اكثر\nانتاجية بمعنى ان يقوم بجهد منظم يؤدي الى الانجاز في وقت قصير وذلك كالنجار وعامل\nالبناء والكاتب واذا حللنا اساس هذا النوع من العادة ؛ وجدناه فعلا اراديا حصل\nتعلمه بعد جهد ثم اصبح مع الزمن فعلا آليا اطلقنا عليه اسم العادة فحسب . والاحرى\nبنا ان نضيف الارادة الى اسم هذا النوع لتكن صفه له \n5-\nوالبنية النفسية للفعل الارادي شديدة التعقيد . وقد بسطها قدماء النفسيين بقولهم :\nانها تتركب من : تصور الهدف وهو ما سمي حضور الفعل قبل تنفيذه يليها الحوار الذاتي\nسعيا الى وزن الامور للتمييز بين (الضد ) و(غير الضد ) ، وتدخل هنا البواعث والعلل\n، أي: العوامل الثقافية والاجتماعية وطبيعة ذهن الفرد الى جانب العوامل الوجدانية\nاما المرحلة  التالية فتتمثل في القرار\nالذي يعقبه التنفيذ العملي ، أي: ترجمة القرار الى فعل . \n6-\nوعن تربية الارادة نقول بإيجاز تتضافر مجموعة عوامل لتربية الارادة منها ما يتعلق\nبالصحة العامة للإنسان ومنها عناصر النظام التربوي التي تقوي الثقة بالنفس وتزرع\nنزعة المبادرة والتفكير على نحو منطقي، والقدرة على تحديد الهدف مع الرؤية\nالشمولية لمعطيات الحالة ومنها المحيط الاجتماعي السليم الذي يسعي لتنمية المشاعر\nالسامية والحفاظ على الحماسة لمواجهة التردد والشك وتنمية الاستعداد الوجداني\nوالذهني للعمل بروح فريق.\n7- وكلما ازدادت العادات\nالارادية عند الانسان في مجال ما ازدادت قدرته على سرعة تحقيق ارادات اخرى تنتمي\nالى المجال نفس فالذي اعتاد ان يضحي بالعاطفة امام العقل والواجب بلا تردد ؛ فإنه\nيتغلب تلقائيا على الصعوبات التي تواجهه بسبب الصرع بينهما اما علاقة الارادة\nبالوراثة فحديث ذو شجون لا يستوعبها المقام."
  },
  {
    "question_number": 811,
    "question": "العنوان المناسب  للنص ..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الري",
      "أنظمة الري",
      "تكلفة (كلفة )أنظمة الري",
      "مشكلة الري"
    ],
    "answer": "أنظمة الري",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنظمة الري الحديثة هي تلك الأنظمة التي\nتستخدم في ري الأراضي بالمناطق الصحراوية وهذه الأراضي عادة ما تكون رملية كما\nأنها غالبا ما تكون غير مستوية السطح. وهناك عدّة طرق للري الحديث، منها الري\nباستخدام الرشاشات، والري بالتنقيط، والري السطحي ، وعادة ما تلجأ الدول الفقيرة\nفي الموارد المائية إلى الاعتماد على طرق الري الحديثة لافتقارها لمصدر دائم\nللمياه العذبة"
  },
  {
    "question_number": 812,
    "question": "معنى (تفتقر) //( افتقارها ) // (يفتقر)  .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غنائها(تبدلها )",
      "ترددها (تجدب)",
      "تحتاج //احتياجها // يحتاج",
      "تفلس"
    ],
    "answer": "تحتاج //احتياجها // يحتاج",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنظمة الري الحديثة هي تلك الأنظمة التي\nتستخدم في ري الأراضي بالمناطق الصحراوية وهذه الأراضي عادة ما تكون رملية كما\nأنها غالبا ما تكون غير مستوية السطح. وهناك عدّة طرق للري الحديث، منها الري\nباستخدام الرشاشات، والري بالتنقيط، والري السطحي ، وعادة ما تلجأ الدول الفقيرة\nفي الموارد المائية إلى الاعتماد على طرق الري الحديثة لافتقارها لمصدر دائم\nللمياه العذبة"
  },
  {
    "question_number": 813,
    "question": "ذُكر في النص عدة طرق لأنظمة الري الحديثة كان عددها ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1",
      "2",
      "3",
      "4"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنظمة الري الحديثة هي تلك الأنظمة التي\nتستخدم في ري الأراضي بالمناطق الصحراوية وهذه الأراضي عادة ما تكون رملية كما\nأنها غالبا ما تكون غير مستوية السطح. وهناك عدّة طرق للري الحديث، منها الري\nباستخدام الرشاشات، والري بالتنقيط، والري السطحي ، وعادة ما تلجأ الدول الفقيرة\nفي الموارد المائية إلى الاعتماد على طرق الري الحديثة لافتقارها لمصدر دائم\nللمياه العذبة"
  },
  {
    "question_number": 814,
    "question": "العنوان المناسب  للنص ..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مصادر المياه",
      "طرق الري الحديثة",
      "الري بالتنقيط",
      "الري السطحي"
    ],
    "answer": "طرق الري الحديثة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنظمة الري الحديثة هي تلك الأنظمة التي\nتستخدم في ري الأراضي بالمناطق الصحراوية وهذه الأراضي عادة ما تكون رملية كما\nأنها غالبا ما تكون غير مستوية السطح. وهناك عدّة طرق للري الحديث، منها الري\nباستخدام الرشاشات، والري بالتنقيط، والري السطحي ، وعادة ما تلجأ الدول الفقيرة\nفي الموارد المائية إلى الاعتماد على طرق الري الحديثة لافتقارها لمصدر دائم\nللمياه العذبة"
  },
  {
    "question_number": 815,
    "question": "ما هي الطريقة التي تستخدم في المناطق التي فيها وفرة أودية ؟ // ما افضل طريقة لاستخراج المياه من بئر وافر المياه ؟  ما هي الطريقة التي وصى بها الكاتب في دولة غنية بمياه الآبار ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنفاق بالطمر",
      "التقطير المرطب",
      "التنقيط والتقطير .",
      "الرشاشات والأنفاق"
    ],
    "answer": "الرشاشات والأنفاق",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الري عبارة عن وسيلة منذ أمد التاريخ تستخدم في الزراعة ، أنظمة الري الحديثة هي تلك الأنظمة التي تستخدم\nفي ري الأراضي بالمناطق الصحراوية وهذه الأراضي عادة ما تكون رملية كما أنها غالبا\nما تكون غير مستوية السطح. وهناك عدّة طرق للري الحديث، منها الري السطحي والري\nغير السطحي ، وعادة ما تلجأ الدول الفقيرة في الموارد المائية إلى الاعتماد على\nطرق الري الحديثة لافتقارها لمصدر دائم للمياه العذبة \n طريقة الري بالأنفاق هي\nطريقة تستعملها الدول للري ومن مميزاتها أنها رخيصة لكن إحدى سلبياتها هو أنها لا\nتصلح في الدول الشحيحة بالماء . وكبديل لها في الدول الشحيحة بالماء يستعمل الناس\nالرشاشات و الانفاق ، وهناك طريقة تستهلك مياه قليلة وتكلفتها مرتفعة  والطريقة الثانية كانت تكلفتها مرتفعة لكن\nتستخدم مياه أقل . \nمختبر آخر\nأنواع الري وان احسن انواعه هو الانفاق بالطمي للاماكن الذي يوجد\nفيه كمية مياه وفره\nوان الانفاق بالطمي اسوء الانواع للري للاماكن الي يكون فيها الماء\nشحيح او شح"
  },
  {
    "question_number": 816,
    "question": "نفهم من النص أن الصفدي عاش في القرنين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخامس والسادس",
      "السادس والسابع",
      "السابع والثامن",
      "الثامن والتاسع"
    ],
    "answer": "السابع والثامن",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 817,
    "question": "أفضل عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصفدي المترجم",
      "الصفدي المجود",
      "الصفدي الكاتب",
      "الصفدي العالم"
    ],
    "answer": "الصفدي الكاتب",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 818,
    "question": "الضمير في ( دهره ) يعود على  .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصفدي",
      "الادب",
      "المصنف",
      "المجلد"
    ],
    "answer": "الصفدي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 819,
    "question": "لا يلتزم السجع كثيرا خصوصا إذا ترجم للرجال  ..المقصود ب ( ترجم )  .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقل من لغتهم الي لغتنا",
      "نقل من لغتنا الى لغتهم",
      "كتب في سيرهم",
      "شرح عنهم"
    ],
    "answer": "كتب في سيرهم",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 820,
    "question": "يُفهم أن كل مما يأتي صحيح بالنسبة للصفدي باستثناء:\n//أي الاتي لا يتفق مع ما ورد ف النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كان الصفدي مكثرا للشعر  مقللاً في الأدب( شعره قليل وأدبه كثير) (أنه مكثر في شعره مقل في أدبه)",
      "شعره كثير ( شعر الصفدي متفاوت في الحسن )",
      "لا يلتزم السجع كثيرا ( كان للصفدي أسلوب مميز في عصره )(الصفدي لا يسجع كثيراً في تراجمه",
      "أدبه كثير ( كان لا يلتزم السجع كثيرا ) (كان لديه اسلوبا رائعا)"
    ],
    "answer": "كان الصفدي مكثرا للشعر  مقللاً في الأدب( شعره قليل وأدبه كثير) (أنه مكثر في شعره مقل في أدبه)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 821,
    "question": "كل مما يلي صحيح لما ورد بالنص باستثناء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مقلل في السجع(يسجع أحياناً ) (كان ادبه من افضل اساليب الاد",
      "لا يلتزم السجع كثيرا (شعره متفاوت في الحسن",
      "يسجع لكن احيانا (يستخدم السجع احياناً )",
      "يغرق في السجع(غارق في السجع )"
    ],
    "answer": "يغرق في السجع(غارق في السجع )",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد الصفدي صلاح الدين خليل أيبك\nسنة ٦٩٦ هـ‍ وتوفى سنة ٧٦٤ هـ  ‍، وكان\nأدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا يلتزم السجع كثيراً ،خصوصاً إذا ترجم\nللرجال ،وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويُعد في باب التأليف من المكثرين المجوّدين\n. كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد دخلت في خمسين مصنفاً .‏ قال: ولعل الذي\nكتبته في \"ديوان الإنشاء \" ضعف ذلك."
  },
  {
    "question_number": 822,
    "question": "الضمير في (  ذلك  ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خمسمائة مجلد",
      "خمسين مجلد",
      "ديوان الإنشاء",
      "الذي كتبه"
    ],
    "answer": "خمسمائة مجلد",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 823,
    "question": "توفي الصفدي  في.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أواخر عقده السادس",
      "أواخر عقده السابع",
      "بداية عقده السابع",
      "بداية عقده السادس"
    ],
    "answer": "أواخر عقده السابع",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 824,
    "question": "الضمير في ( دهره ) يعود على  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصفدي",
      "الادب",
      "المصنف",
      "المجلد"
    ],
    "answer": "الصفدي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 825,
    "question": "ماذا يعني أدبه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كتابته",
      "أخلاقياته",
      "تأدبه",
      "تهذيبه"
    ],
    "answer": "كتابته",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 826,
    "question": "يعود الضمير في كلمة ( أدبه ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأساليب",
      "التراجم",
      "الشعر",
      "الصفدي"
    ],
    "answer": "الصفدي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 827,
    "question": "عبارة « كتب بيده « يعني .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من تأليفه",
      "من إملائه",
      "بتوجيه منه",
      "بخط واضح حسن"
    ],
    "answer": "من تأليفه",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 828,
    "question": "أي الآتي يتوافق مع النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شعر الصفدي متفاوت في حسنه",
      "ركز الصفدي على الشعر وأهمل الأدب",
      "أن أدبه قليل"
    ],
    "answer": "شعر الصفدي متفاوت في حسنه",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 829,
    "question": "معنى كلمة ( دهره ) في سياق النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عصره (زمانه)",
      "علمه",
      "جسده",
      "عالمه"
    ],
    "answer": "عصره (زمانه)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 830,
    "question": "الصفدي .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاتب",
      "مترجم",
      "صحفي",
      "روائي"
    ],
    "answer": "كاتب",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 831,
    "question": "مرجع الضميرين في جملة : شعره .... وبعضه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأول للصفدي (للشاعر) و الثاني للشعر",
      "الأول للشعر و الثاني للصفدي",
      "الأول و الثاني للصفدي",
      "الأول و الثاني للشعر"
    ],
    "answer": "الأول للصفدي (للشاعر) و الثاني للشعر",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 832,
    "question": "نفهم من النص أن شعر الصفدي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثره متميز وأقله أقل تميزاً",
      "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزاً",
      "نصفه متميز",
      "أقله متميز"
    ],
    "answer": "بعضه متميز وبعضه أكثر تميزاً",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 833,
    "question": "نفهم من سياق النص أن كلمة  ( مجلد ) وكلمة ( مصنف ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المجلد يحوي اكثر من المصنف",
      "المصنف أعم من المجلد",
      "المجلد اعم من المصنف",
      "مترادفان"
    ],
    "answer": "المجلد يحوي اكثر من المصنف",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 834,
    "question": "عبارة « باب التأليف « تعنى .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حقل الأدب والشعر",
      "حقل التصنيف",
      "طرق الشعر",
      "طرق التصنيف"
    ],
    "answer": "حقل التصنيف",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 835,
    "question": "معنى المجودين في السياق ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البارزين في علم التجويد",
      "المتقنين في أي عمل",
      "الناجحين في الدراسة",
      "المتميزين في الترتيل"
    ],
    "answer": "المتقنين في أي عمل",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 836,
    "question": "هذا النص يصنف ضمن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علم المكتبات",
      "تاريخ الأدب",
      "الشعر",
      "التقارير"
    ],
    "answer": "تاريخ الأدب",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 837,
    "question": "الذي كتبه الصفدي في « ديوان الإنشاء « بلغ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "1500 مصنف",
      "1500 مجلد",
      "200 مصنف",
      "200 مجلد"
    ],
    "answer": "1500 مجلد",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 838,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياة الصفدي",
      "أدب الصفدي(مؤلفات الصفدي)",
      "تاريخ الصفدي",
      "شعر الصفدي"
    ],
    "answer": "تاريخ الصفدي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصفدي صلاح الدين خليل أيبك ( 696 هـ - 764 هـ) ،  كان أدبه من أفضل أساليب الأدب في دهره ، لا\nيلتزم السجع كثيرا ، خصوصا إذا ترجم للرجال ، وشعره كثير وبعضه جيد وأجود ، ويعد\nفي باب التأليف من المكثرين المجودين ، كتب بيده كما قال ما يقارب خمسمائة مجلد\nدخلت في خمسين مصنفا .قال : ولعل الذي كتبته في « ديوان الإنشاء « ضعفا ذلك."
  },
  {
    "question_number": 839,
    "question": "العنوان الأنسب للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهندسة",
      "الخوارزمي",
      "أوروبا والعلم",
      "الجبر والعدد"
    ],
    "answer": "الجبر والعدد",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 840,
    "question": "تعدّ جملة  \"الذي  عاش ...\" جملة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيحية",
      "استثنائية",
      "تقديرية",
      "دعائية"
    ],
    "answer": "توضيحية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 841,
    "question": "تقدّم العرب على الغرب في استعمال الصفر بنحو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "25000 سنة",
      "2500 سنة",
      "250 سنة",
      "25 سنة"
    ],
    "answer": "250 سنة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 842,
    "question": "عاش الخوارزمي أغلب عمره في .............// أمضى الخوارزمي سنين أطول في ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الأول من القرن الأول",
      "النصف الثاني من القرن الثاني",
      "النصف الأول من القرن الرابع",
      "الربع الأول من القرن الثالث"
    ],
    "answer": "النصف الثاني من القرن الثاني",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 843,
    "question": "علم الجبر بالنسبة لعلم العدد  .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزء منه",
      "أوسع",
      "لا علاقة بينهما",
      "لا توجد علاقة بينهما"
    ],
    "answer": "جزء منه",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 844,
    "question": "علم العدد بالنسبة لعلم الجبر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزء منه",
      "أوسع",
      "لا علاقة بينهما",
      "لا توجد علاقة بينهما"
    ],
    "answer": "أوسع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر العرب المسلمون أول\nمن استعمل (جبر ) ، ويُعد الخوارزمي الذي عاش من عام ( 164 – 232هـ ) هو واضع علم\nالجبر . وعلم الجبر هو أحد فروع علم العدد \n، وقد تقدم العرب في استعمال الصفر شوطاً بعيداً فاستخدموه في الحساب، وعلوم\nالرياضيات الأخرى وقبل أن يعرفه الغرب بقرنين ونصف القرن على الأقل ."
  },
  {
    "question_number": 845,
    "question": "تخبرنا الفقرة(2) أن التاريخ القمري بدأ في .........: متى بدأ التاريخ الهجري…………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بداية القرن الرابع الميلادي",
      "أواخر القرن الرابع الميلادي",
      "بداية القرن الخامس الميلادي ( أوائل القرن الخامس الميلادي )",
      "أواخر القرن الخامس الميلادي"
    ],
    "answer": "بداية القرن الخامس الميلادي ( أوائل القرن الخامس الميلادي )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 846,
    "question": "كم عدد التقاويم المذكورة ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "6",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 847,
    "question": "أي الآتي صحيح……….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يوجد تقويم بلا بداية(لا يوجد تقويم بدون تحديد بداية //كل تقويم لابد أن يكون له بداية)",
      "اتفقت الأمم على التقويم",
      "اتفقت الأمم على التقويم الاستوائي",
      "التقويم ليس له أهمية"
    ],
    "answer": "لا يوجد تقويم بلا بداية(لا يوجد تقويم بدون تحديد بداية //كل تقويم لابد أن يكون له بداية)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 848,
    "question": "أنسب عنوان للقطعة.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشكل التقاويم وتنوعها عند الأمم ( أنواع التقاويم وتشكلها عند الأمم)( تشكل التقاويم وأنواعها عند الأمم )(تشكل وتنوع التقاويم عند الأمم)",
      "أهمية التقويم الهجري",
      "أهمية التاريخ الميلادي",
      "مقارنة بين التقويم الهجري والميلادي"
    ],
    "answer": "تشكل التقاويم وتنوعها عند الأمم ( أنواع التقاويم وتشكلها عند الأمم)( تشكل التقاويم وأنواعها عند الأمم )(تشكل وتنوع التقاويم عند الأمم)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 849,
    "question": "جملة (منح..... القدرة على القيام بدوره التاريخي ) تدل على : .......//  تدل عبارة (تجعله يقوم بدوره التاريخي)  في الفقرة 4.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسجيل الاحداث التاريخية بدقة(لتحديد الأحداث التاريخية بدقة )",
      "تضيف للأمة ميزة في شخصيتها الثقافية"
    ],
    "answer": "تسجيل الاحداث التاريخية بدقة(لتحديد الأحداث التاريخية بدقة )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 850,
    "question": "الدول التي توارت عن مسرح التاريخ تعود على الدول التي ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يعتنى بتاريخها",
      "لم يعد لها وجود",
      "لم يعد لها تأثير",
      "(لا يذكرها التاريخ) لم يعد يذكرها التاريخ( الدول التي لم يذكرها التاريخ)"
    ],
    "answer": "(لا يذكرها التاريخ) لم يعد يذكرها التاريخ( الدول التي لم يذكرها التاريخ)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 851,
    "question": "تتحدث الفقرة الأولى عن………..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية التاريخ وماهيته (أهمية التقويم وماهيته ) (التاريخ أهميته وماهيته) (ماهية التقويم وأهميته)",
      "معاني أسماء الأشهر",
      "دوران الأرض حول الشمس",
      "دور العرب في تحديد التقويم"
    ],
    "answer": "أهمية التاريخ وماهيته (أهمية التقويم وماهيته ) (التاريخ أهميته وماهيته) (ماهية التقويم وأهميته)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 852,
    "question": "نستنتج من الفقرة الثانية………...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن لكل أمة حضارات وثقافات خاصة بها منها التقاويم(لكل امة حضارة خاصة بها )",
      "أن التقويم يجب أن يتوحد",
      "أن الحضارات القديمة لم تنتبه للتقاويم",
      "أن التقاويم ظهرت حديثا"
    ],
    "answer": "أن لكل أمة حضارات وثقافات خاصة بها منها التقاويم(لكل امة حضارة خاصة بها )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عرف الإنسان بأن هناك علاقة ما بين\nالأرض والسماء، وتتأثر الأرض بتغيرات ما تحصل في السماء، ولاحظ الإنسان أن عندما\nتشرق الشمس تستيقظ الحياة في الأرض وتغني الطيور بشروقها وتهدي الحرارة للأرض، ومن\nهنا اتخذ الانسان اليوم كأبسط وحدة زمنية بشروق وغروب الشمس ، واستمر التأمل\nالبشري في السماء ليخترع وحدات زمنية أخرى، ولاحظ بأن الاختلاف في مواقع النجوم\nتخبره عن المواسم البرد والحر والعواصف وغيرها، من هنا عرفت السنة والتقاويم ،\nوالتقويم خاص بالشعوب لكل أمة على وجه الأرض تقويمها الخاص الذي تعتز به والذي\nيعتبر جزءا أصيلا من هويتها وثقافتها وشخصيتها ودينها أيضا، فالمعتقدات الدينية\nللأمم الموجودة اليوم على سطح الأرض أسهمت بشكل كبير في نشأة التقاويم المعمول بها\nمن قبل هذه الأمم، حيث ترمز بداية التقاويم إلى أحداث دينية عظيمة أثرت ولا تزال\nتؤثر في حياة الشعوب الأمة المسلمة كباقي الأمم، لها تقويمها الخاص الذي يعود بها\nإلى ذكرى مهمّة، قلبت وجه الأرض، والإنسانية إلى آخر الدهر، والقصة أن التقويم\nالهجري الإسلامي يرمز إلى الهجرة النبوية الشريفة من مكة المكرمة إلى المدينة\nالمنورة؛ حيث أسّس رسول الله صلى الله عليه وسلم ومن كان معه من المسلمين الصابرين\nنواة الدولة الإسلامية التي ما لبثت وأن صارت قوّةً عالميّةً عظمى تقف نداً لند،\nبل وتتفوق على أقوى قوتين عالميتين في ذلك الوقت وهما: الفرس، والروم. التفت\nالخليفة عمر بن الخطاب -رضي الله عنه- إلى مكانة الهجرة النبوية، ودورها العظيم في\nإعادة صياغة مجرى التاريخ، مما دفعه إلى اتخاذ هذه المناسبة بدايةً للتقويم الهجري\nالذي لا يزال مستعملاً بين أبناء الأمة الإسلامية إلى يومنا هذا\nوالفرق بين السنة الهجرية والميلادية 11 يوما والتقويم\nالميلادي أقدم من التقويم الهجري ، فالتقويم الهجري ظهر بعده بأربعمائة واثنى عشر\nعاما حيث في سنة حيث في سنة 412 ميلادية وقبل البعثة النبوية ب 150 سنة وبمكة\nالمكرمة اجتمع العرب سواء من رؤساء القبائل أو الوفود في حج ذاك العام أيام كلاب\nبن مرة الجد الخامس للرسول، لتحديد أسماء جديدة للأشهر يتفق عليها كل العرب وأهل\nالجزيرة العربية بعد أن كانت القبائل تسمي الأشهر بأسماء مختلفة فتوحدوا على\nالأسماء الحالية. \nمن ذاكرة المختبرين  ( المصريين كان\nعندهم تقويم تبع الشمس والنيل .. ، والروم لديهم تقويم (الروماني ) ، والتقويم\nالميلادي ، واليوناني ، والهجري وكانوا يعتمدوا شهورا غير محرم وصفر فكان هذا\nالتقويم بالأحداث (مثلا حدث هذا الشيء بعد عام الفيل بكم عام وهكذا ) . ثم التقويم\nالذي وضعه سيدنا عمر بن الخطاب رضي الله عنه . )"
  },
  {
    "question_number": 853,
    "question": "أي الاتي صحيح؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأثير الأقران يقل إذا كانت العلاقة مع أهلهم قوية ( يقل تأثير الأقران إذا كانت العلاقة مع أهلهم قوية ( كلما قويت علاقة الشخص بأسرته قل ضغط الأقران (كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة ، قل تأثير أقرانه من المراهقين // ( كلما زاد ترابط الفرد مع أسرته قل تأثير اقرانه عليه) (ضغط الأقران يقل إذا قويت علاقة الشخص مع أسرته )",
      "يقل التأثر بالأقران إذا كانت العلاقة مع أهلهم ضعيفة",
      "الأقران أهم من الأسرة",
      "الأقران دائماً أخيار"
    ],
    "answer": "تأثير الأقران يقل إذا كانت العلاقة مع أهلهم قوية ( يقل تأثير الأقران إذا كانت العلاقة مع أهلهم قوية ( كلما قويت علاقة الشخص بأسرته قل ضغط الأقران (كلما زادت علاقة المراهق بأسرته قوة ، قل تأثير أقرانه من المراهقين // ( كلما زاد ترابط الفرد مع أسرته قل تأثير اقرانه عليه) (ضغط الأقران يقل إذا قويت علاقة الشخص مع أسرته )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كلما كانت علاقة المراهقين جيدة مع عائلاتهم قلت قوة تأثير أقرانهم عليهم"
  },
  {
    "question_number": 854,
    "question": "العلاقة بين ( اهتمام الأسرة بالمراهقين ) وبين ( تأثير الأقران ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "عكسية",
      "سببية"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كلما كانت علاقة المراهقين جيدة مع عائلاتهم قلت قوة تأثير أقرانهم عليهم"
  },
  {
    "question_number": 855,
    "question": "العلاقة بين( قلة تأثير الأقران )وبين (اهتمام الأسرة بالمراهق )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "مقابلة",
      "تشبيه",
      "تماثل"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كلما كانت علاقة المراهقين جيدة مع عائلاتهم قلت قوة تأثير أقرانهم عليهم"
  },
  {
    "question_number": 856,
    "question": "العلاقة بين استخدام الاجهزة الإلكترونية و المعدل الدراسي  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "عكسية"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كلما زاد استخدام الطالب للأجهزة الالكترونية فإن معدلة\nالدراسي يقل"
  },
  {
    "question_number": 857,
    "question": "تتكلم الفقرة (3 ) عن  // ماذا نستفيد من الفقرة ( 3  ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ان الناحية الاقتصادية أكثر أهمية من الناحية النظامية",
      "ان الناحية الاقتصادية أقل أهمية من الناحية النظامية",
      "الاقتصاد اهم عامل للانتقال",
      "الثقافة في اليابان هي سبب عدم انتقال الناس لها"
    ],
    "answer": "الثقافة في اليابان هي سبب عدم انتقال الناس لها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 858,
    "question": "نفهم من الفقرة الثالثة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعيشة في إيطاليا أفضل ( أسهل ) من اليابان",
      "المعيشة في اليابان أسهل من بريطانيا",
      "التعامل في اليابان من العوامل المؤدية الى صعوبة السفر اليها(العامل الثقافي هو الذي يؤثر بانتقال الناس او تعايش الناس بالمجتمع)"
    ],
    "answer": "التعامل في اليابان من العوامل المؤدية الى صعوبة السفر اليها(العامل الثقافي هو الذي يؤثر بانتقال الناس او تعايش الناس بالمجتمع)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 859,
    "question": "نفهم من النص ان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العامل الاقتصادي اهم عامل للانتقال",
      "القوانين اهم من العامل الاقتصادي",
      "العامل الاقتصادي أهم من القوانين",
      "التعامل في اليابان من العوامل المؤدية إلى صعوبة السفر اليها"
    ],
    "answer": "التعامل في اليابان من العوامل المؤدية إلى صعوبة السفر اليها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 860,
    "question": "نفهم من النص ان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العامل الثقافي في اليابان هو سبب عدم السفر إليها",
      "العيش في إيطاليا أسهل من العيش في اليابان",
      "العامل الاقتصادي اهم من العامل النظامي",
      "العامل النظامي اهم من العامل الاقتصادي"
    ],
    "answer": "العامل الثقافي في اليابان هو سبب عدم السفر إليها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 861,
    "question": "أي مما يلي لم يذكر في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المستوى العلمي لعلماء الدول النامية اقل من علماء الدول المتقدمة",
      "التقدم التقني ساعد العلماء في الانتقال من الدول النامية للدول المتقدمة"
    ],
    "answer": "المستوى العلمي لعلماء الدول النامية اقل من علماء الدول المتقدمة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 862,
    "question": "أي مما يلي صحيح؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدول النامية توفر فرص اجراء البحوث أقل من الدول المتقدمة"
    ],
    "answer": "الدول النامية توفر فرص اجراء البحوث أقل من الدول المتقدمة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقوم الدول المتقدمة خاصة أمريكا التي تقوم بجذب المفكرين\nوالعلماء من الدول النامية وإغرائهم بالمال وتوفير كل سُبل الراحة لهم وتوفير كل\nالإمكانيات التي تساعدهم في أبحاثهم .فتلك العوامل الاقتصادية هي أكثر ما يجعل\nالناس ينتقلوا من بلادهم ، إلا أن الناحية الاقتصادية للتأثير على العلماء التي\nاستخدمتها أمريكا لم تستطع إيطاليا برغم أنها بلد قليلة  تحقيقها بسبب مشاكل نظامية وقوانينهم\nالصارمة  لذلك فمن ينتقل إليها عدد قليل\nجدا . العادات في اليابان غريبة ، كان العامل الثقافي في اليابان الأكبر تأثيراً\nعلى العلماء حيث أنهم لا يمكنهم ممارسة حياتهم بشكل طبيعي خارج المعمل ، وأنهم\nأصبحوا يتجنبوا النقل والعمل في اليابان بسبب اختلاف الثقافات وأن هذا يسبب لهم\nعائق ."
  },
  {
    "question_number": 863,
    "question": "معنى (قصم ظهري ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يكسره",
      "يثقله",
      "يشدّه"
    ],
    "answer": "يكسره",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 864,
    "question": "معنى (قصم):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آلمه (شده)",
      "اثقله",
      "اتعبه",
      "كسره"
    ],
    "answer": "كسره",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 865,
    "question": "تدل القطعة أن العالم يجب ان يكون:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متنسكاً(متهتكاً)",
      "عاملاً",
      "جاهلاً",
      "كاذباً"
    ],
    "answer": "عاملاً",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 866,
    "question": "يفهم من النص انه يجب الحذر من العالم:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتنسك",
      "المتهتك"
    ],
    "answer": "المتهتك",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 867,
    "question": "يفهم من النص انه يجب الحذر من الجاهل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتهتك",
      "المتنسك"
    ],
    "answer": "المتنسك",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 868,
    "question": "النص كان يحذر من العالم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعاصي",
      "الجهل",
      "المتنسك",
      "المذنب"
    ],
    "answer": "المذنب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 869,
    "question": "النص كان يحذر من الجاهل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتعلم",
      "المتعبد",
      "المتهتك",
      "المذنب"
    ],
    "answer": "المتعبد",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 870,
    "question": "العالم يخشى من : // العالم يتجنب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعاصي"
    ],
    "answer": "المعاصي",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قصم ظهري أثنان عالم متهتك، وجاهل\nمتنسك ((قصم ظهري رجلان ..جاهل متنسك وعالم متهتك ))"
  },
  {
    "question_number": 871,
    "question": "من خلال النص فإن معنى( الأب )يعتمد على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحرف",
      "الكلمة",
      "السياق"
    ],
    "answer": "السياق",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 872,
    "question": "(أبو الأبل) تعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سارقها",
      "مالكها",
      "تابعها",
      "حارسها"
    ],
    "answer": "مالكها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 873,
    "question": "يقال( ابن أبيه) إذا كان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "والده صاحبه",
      "الشخص الذي تصرفاته تشبه والده"
    ],
    "answer": "الشخص الذي تصرفاته تشبه والده",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 874,
    "question": "يقال لفلان لا أباً لك  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اسلوب لعن",
      "ذم",
      "تشكي",
      "اسلوب زجر"
    ],
    "answer": "ذم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 875,
    "question": "ماذا تعني (لا أبًا لك )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كلمة عناد",
      "علة",
      "كلمة زجر",
      "انت مسكين"
    ],
    "answer": "كلمة زجر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 876,
    "question": "معنى (لا ابا لك)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لفظ لعن",
      "لفظ زجر",
      "انت يتيم",
      "انت مسكين"
    ],
    "answer": "لفظ زجر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 877,
    "question": "ما معنى كلمة (أبو الضيف)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكرم",
      "مالك الشيء",
      "البخل",
      "السخط"
    ],
    "answer": "الكرم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 878,
    "question": "لفظ (  أبو الهم) يدل على  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سخط",
      "رضا",
      "مالكه",
      "الكرم"
    ],
    "answer": "سخط",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأب هو الأب و العم و الجد، و يقال لأب الشيء مالكه، و يقال لا أب\nلك ذم ، و يقال ابن أبيه إذا تابعه، و ابو الضيف تدل على الكرم"
  },
  {
    "question_number": 879,
    "question": "معنى ( جاني ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كاسب(مكتسب)",
      "مثمر",
      "مذنب",
      "جافي"
    ],
    "answer": "كاسب(مكتسب)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 880,
    "question": "المثل الذي  يناسب النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من حفر حفرة لأخيه وقع فيها",
      "كما تدين تدان",
      "من يفعل الخير للآخرين يجنيه",
      "إذا فعلت الخير لا تنظر أن يعود إليك المقابل"
    ],
    "answer": "من يفعل الخير للآخرين يجنيه",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 881,
    "question": "المقولة التي تتماشى مع النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كما تدين تدان",
      "من حفر حفره لأخيه وقع فيها",
      "من شنّ طبقه",
      "من يفعل الخير لا يعدم جوازيه"
    ],
    "answer": "من يفعل الخير لا يعدم جوازيه",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 882,
    "question": "العلاقة اللفظية بين ( جاني) و(زرعه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اطلاقًا",
      "تقييد",
      "سبب",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "تقييد",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 883,
    "question": "علاقة (يزرع في أرض غيره)\nب  (جاني الثمر )  //  علاقة ( جني الثمار ) ب\n(الزراعة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتابع",
      "تناسب",
      "تكامل",
      "توافق"
    ],
    "answer": "تتابع",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 884,
    "question": "تدل القطعة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترغيب",
      "وعيد",
      "وعد",
      "تحذير"
    ],
    "answer": "ترغيب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 885,
    "question": "علاقة ( جني الثمر ) بما بعدها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "نتيجة",
      "تقييد",
      "إطلاق"
    ],
    "answer": "تقييد",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "جاني الثمر ؛ من زرعه  في أرض غيره"
  },
  {
    "question_number": 886,
    "question": "ماذا يمكن أن يوضع في أول الجملة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كأن",
      "لعل",
      "إن",
      "كانت"
    ],
    "answer": "إن",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثمرة التواضع المحبة، وثمرة\nالقناعة الراحة"
  },
  {
    "question_number": 887,
    "question": "كلمة (المحبة) وكلمة( الراحة) يتشاركان في أن كلاهما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب",
      "تفسير",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثمرة التواضع المحبة، وثمرة\nالقناعة الراحة"
  },
  {
    "question_number": 888,
    "question": "العلاقة بين ثمرة التواضع و ثمرة  القناعة  :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجريد",
      "تعليل",
      "تمثيل",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثمرة التواضع المحبة، وثمرة\nالقناعة الراحة"
  },
  {
    "question_number": 889,
    "question": "أنسب عنوان للنص هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السلوك الاستهلاكي والتلوث",
      "متناقضات في السلوك الاستهلاكي .",
      "السلوك الاستهلاكي قديما وحديثا",
      "الإعلانات وأثرها في الاستهلاك (سلوكيات الانسان قديمها وحديثها)"
    ],
    "answer": "السلوك الاستهلاكي والتلوث",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- أغرق السلوك الاستهلاكي\nالمكثف الإنسان في طوفان من المشاكل المتعلقة بتلوث البيئة , وما لم يأخذ الإنسان\nحذره فقد يغرقه هذا السلوك في طوفان حقيقي . ولا يمكن أن نلقي اللوم على الإنسان\nالمعاصر كما يردد الكثيرون بأن الإنسان في عصرنا أسوأ من الإنسان في الماضي، لأن\nفي كل زمان حسناته وخطاياه وعلى قدر حسناته تكون خطاياه، ويعتبر السلوك الاستهلاكي\nللإنسان المعاصر أكبر مشكلاته التي أدت إلى التلوث البيئي .\n2-  إن الإنسان المعاصر، خاصة إنسان الدول الصناعية\nالمتقدمة، غالباً ما يكون في غاية النضج، و لكن سلوكه الاستهلاكي يكون متناقضاً\nتماماً مع هذا النضج، وفي دراسة أجريت في ألمانيا في أوائل الثمانينات احتل التلوث\nالبيئي مرتبة عالية في أولويات الهموم، ولكن مع عام 1984 قفز هذا الهم إلى المرتبة\nالثانية ومنذ عام 1989 استأثرت مشكلة التلوث بالمركز الأول عن الاهتمام الشعبي\nبألمانيا . \n3-  وقد أظهرت نتائج الدراسة أن كثيراً من\nالألمانيين على استعداد لتغيير أساليب تسوقهم وتحمل بعض التضحيات من أجل صيانة\nالبيئة،  ومع ذلك فلم يحدث أي تغيير واقع\nبخصوص السلوك الاستهلاكي للمواطن الألماني . وهذا ليس حكراً على الألمان على ما\nعليه الشعوب الأخرى . \n4-  ولعل الكم الهائل من الإعلانات الدعائية التي\nتزخر بها أجهزة الإعلام المرئية والمسموعة والمقروءة هو أحد المقاييس لنزعة\nالاستهلاك التي ألمت بالإنسان المعاصر ، إذ أن هذه الإعلانات المكلفة لا جدوى منها\nما لم يكن الاستهلاك يغطي تكاليفها ويزيد كثيراً ، حتى أصبح الإنسان الحديث ليس\nمجرد كائن استهلاكي، بل هو أيضاً متخبط في هذا الاستهلاك . \n5-  يعيش إنسان اليوم بأسلوب استهلاكي غير مسؤول\nوكأن لسان حاله يقول : أنا وبعدي الطوفان , ولكنه كنوع من الأحياء التي تسعى\nبالغريزة إلى الحفاظ على نفسها من الانقراض , بل لا بد أن يشغل فكره دائماً\nبالسؤال عن شكل البيئة التي سوف يتركها من بعده لأبنائه وأحفاده . ومهما يكن من\nأمر الحاضر , فمن المتيقن أن العقود القليلة القادمة سوف يتحسن فيها السلوك\nالاستهلاكي للإنسان من أجل الحفاظ على البيئة."
  },
  {
    "question_number": 890,
    "question": "من الفقرة (2) العلاقة بين وعي الإنسان وسلوكه الاستهلاكي ..................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متناقضة .",
      "طردية .",
      "متلازمة .",
      "نسبية"
    ],
    "answer": "متناقضة .",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- أغرق السلوك الاستهلاكي\nالمكثف الإنسان في طوفان من المشاكل المتعلقة بتلوث البيئة , وما لم يأخذ الإنسان\nحذره فقد يغرقه هذا السلوك في طوفان حقيقي . ولا يمكن أن نلقي اللوم على الإنسان\nالمعاصر كما يردد الكثيرون بأن الإنسان في عصرنا أسوأ من الإنسان في الماضي، لأن\nفي كل زمان حسناته وخطاياه وعلى قدر حسناته تكون خطاياه، ويعتبر السلوك الاستهلاكي\nللإنسان المعاصر أكبر مشكلاته التي أدت إلى التلوث البيئي .\n2-  إن الإنسان المعاصر، خاصة إنسان الدول الصناعية\nالمتقدمة، غالباً ما يكون في غاية النضج، و لكن سلوكه الاستهلاكي يكون متناقضاً\nتماماً مع هذا النضج، وفي دراسة أجريت في ألمانيا في أوائل الثمانينات احتل التلوث\nالبيئي مرتبة عالية في أولويات الهموم، ولكن مع عام 1984 قفز هذا الهم إلى المرتبة\nالثانية ومنذ عام 1989 استأثرت مشكلة التلوث بالمركز الأول عن الاهتمام الشعبي\nبألمانيا . \n3-  وقد أظهرت نتائج الدراسة أن كثيراً من\nالألمانيين على استعداد لتغيير أساليب تسوقهم وتحمل بعض التضحيات من أجل صيانة\nالبيئة،  ومع ذلك فلم يحدث أي تغيير واقع\nبخصوص السلوك الاستهلاكي للمواطن الألماني . وهذا ليس حكراً على الألمان على ما\nعليه الشعوب الأخرى . \n4-  ولعل الكم الهائل من الإعلانات الدعائية التي\nتزخر بها أجهزة الإعلام المرئية والمسموعة والمقروءة هو أحد المقاييس لنزعة\nالاستهلاك التي ألمت بالإنسان المعاصر ، إذ أن هذه الإعلانات المكلفة لا جدوى منها\nما لم يكن الاستهلاك يغطي تكاليفها ويزيد كثيراً ، حتى أصبح الإنسان الحديث ليس\nمجرد كائن استهلاكي، بل هو أيضاً متخبط في هذا الاستهلاك . \n5-  يعيش إنسان اليوم بأسلوب استهلاكي غير مسؤول\nوكأن لسان حاله يقول : أنا وبعدي الطوفان , ولكنه كنوع من الأحياء التي تسعى\nبالغريزة إلى الحفاظ على نفسها من الانقراض , بل لا بد أن يشغل فكره دائماً\nبالسؤال عن شكل البيئة التي سوف يتركها من بعده لأبنائه وأحفاده . ومهما يكن من\nأمر الحاضر , فمن المتيقن أن العقود القليلة القادمة سوف يتحسن فيها السلوك\nالاستهلاكي للإنسان من أجل الحفاظ على البيئة."
  },
  {
    "question_number": 891,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن إضافتها بعد ( الطفل هو الكائن ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوي",
      "الضعيف",
      "الذكي",
      "العاقل"
    ],
    "answer": "الضعيف",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الطفل هو الكائن الذي يعيش بيننا في\nالمنزل والمجتمع وله وعليه حقوق يجب أن نتعامل معها بعدل فلا نأخذ بعضها ونترك\nبعضها ، لذا يتحتم علينا أن نهتم به ونعتني بتربيته وتعليمه ما له من حقوق وما\nعليه من واجبات ، والتربية عملية مشتركه بين الأسرة والمدرسة التي يقضي فيها 6\nساعات يوميا . لذلك يجب على الأسرة والمجتمع العمل على حل مشكلة عمل الأطفال ليحيا\nحياة كريمة  ."
  },
  {
    "question_number": 892,
    "question": "الضمير في كلمة ( معها في جملة (يجب أن نتعامل معها بعدل) يعود على ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكائن",
      "المنزل",
      "المجتمع",
      "حقوق"
    ],
    "answer": "حقوق",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الطفل هو الكائن الذي يعيش بيننا في\nالمنزل والمجتمع وله وعليه حقوق يجب أن نتعامل معها بعدل فلا نأخذ بعضها ونترك\nبعضها ، لذا يتحتم علينا أن نهتم به ونعتني بتربيته وتعليمه ما له من حقوق وما\nعليه من واجبات ، والتربية عملية مشتركه بين الأسرة والمدرسة التي يقضي فيها 6\nساعات يوميا . لذلك يجب على الأسرة والمجتمع العمل على حل مشكلة عمل الأطفال ليحيا\nحياة كريمة  ."
  },
  {
    "question_number": 893,
    "question": "الطفل يقضي في المدرسة  من يومه ما يقارب ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "15",
      "25",
      "30",
      "50"
    ],
    "answer": "25",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الطفل هو الكائن الذي يعيش بيننا في\nالمنزل والمجتمع وله وعليه حقوق يجب أن نتعامل معها بعدل فلا نأخذ بعضها ونترك\nبعضها ، لذا يتحتم علينا أن نهتم به ونعتني بتربيته وتعليمه ما له من حقوق وما\nعليه من واجبات ، والتربية عملية مشتركه بين الأسرة والمدرسة التي يقضي فيها 6\nساعات يوميا . لذلك يجب على الأسرة والمجتمع العمل على حل مشكلة عمل الأطفال ليحيا\nحياة كريمة  ."
  },
  {
    "question_number": 894,
    "question": "معنى (يتحتم )....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحفز (تلزم)",
      "يوجب",
      "يتعافى (تحفز)",
      "يتردد (تقضي)"
    ],
    "answer": "يوجب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الطفل هو الكائن الذي يعيش بيننا في\nالمنزل والمجتمع وله وعليه حقوق يجب أن نتعامل معها بعدل فلا نأخذ بعضها ونترك\nبعضها ، لذا يتحتم علينا أن نهتم به ونعتني بتربيته وتعليمه ما له من حقوق وما\nعليه من واجبات ، والتربية عملية مشتركه بين الأسرة والمدرسة التي يقضي فيها 6\nساعات يوميا . لذلك يجب على الأسرة والمجتمع العمل على حل مشكلة عمل الأطفال ليحيا\nحياة كريمة  ."
  },
  {
    "question_number": 895,
    "question": "علاقة جملة (يجب على الأسرة بما قبلها :  // علاقة جملة (لذا يجب على الآباء .......)  بما قبلها : //علاقة جملة (لذا يتحتم علينا أن نهتم به )  بما قبلها.........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "تفسيرية",
      "سببية",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء)(البنك الثاني)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الطفل هو الكائن الذي يعيش بيننا في\nالمنزل والمجتمع وله وعليه حقوق يجب أن نتعامل معها بعدل فلا نأخذ بعضها ونترك\nبعضها ، لذا يتحتم علينا أن نهتم به ونعتني بتربيته وتعليمه ما له من حقوق وما\nعليه من واجبات ، والتربية عملية مشتركه بين الأسرة والمدرسة التي يقضي فيها 6\nساعات يوميا . لذلك يجب على الأسرة والمجتمع العمل على حل مشكلة عمل الأطفال ليحيا\nحياة كريمة  ."
  }
]
